@base <http://www.snik.eu/ontology/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix meta: <meta/> .
@prefix bb: <bb/> .
@prefix ob: <ob/> .
@prefix ciox: <ciox/> .
@prefix he: <he/> .
@prefix it: <it/> .
@prefix it4it: <it4it/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix ov: <http://open.vocab.org/terms/> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/terms/> .

<ciox>
    ov:defines ciox:Abteilungsleiter, ciox:AbteilungsleiterApplikationsmanagement, ciox:AbteilungsleiterProjektUndProzessmanagement, ciox:AktivierbareDienstleistungsmittel, ciox:AnforderungFormulieren, ciox:Angebot, ciox:Anlagenmanagementsystem, ciox:AnlegenHardwarereparatur, ciox:AnlegenSoftwarereparatur, ciox:Anwendungssystem, ciox:Arbeitsablaufsystem, ciox:Bereich1Informationsmanagement, ciox:Bereich2, ciox:Bereich3, ciox:Bereich3FinanzenPlanungUndControlling, ciox:BereichFinanzenPlanungUndControlling, ciox:BereichInformationsmanagement, ciox:BereichMaterialwirtschaftDienstleistungen, ciox:Bereichsassistenz, ciox:Beschaffungsbeauftragung, ciox:Beschaffungsfreigabe, ciox:Beschaffungsmanagement, ciox:Bestellung, ciox:Bestellungsbearbeitung, ciox:Betriebskonzept, ciox:Budgetplanung, ciox:CABDurchfuehrung, ciox:ChangeAdvisoryBoard, ciox:ChangeAntrag, ciox:ChangeAntragProtokoll, ciox:ChangeBewertung, ciox:ChangeManagement, ciox:ChangeRequestEntscheidung, ciox:ChangeRequestErfassung, ciox:ChangeRequestPruefung, ciox:ChangeRequestUeberwachung, ciox:ChiefExecutiveOfficer, ciox:ChiefInformationOfficer, ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem, ciox:DepartmentManagerSystemManagement, ciox:Dienstanweisung, ciox:Dienstleistungsmittel, ciox:DocumentType, ciox:DurchfuehrungJourFixe, ciox:DurchfuehrungJourFixeCEO, ciox:DurchfuehrungWartungsfenster, ciox:EMailTransportServerSystem, ciox:Emailverwaltungssystem, ciox:EnterpriseResourcePlanningSystem, ciox:ErwartungenFormulieren, ciox:Etat, ciox:ExcelFile, ciox:FAMOS, ciox:Finanzwesensystem, ciox:Fremdmittel, ciox:GeplanteAktivierbareDienstleistungsmittel, ciox:GeplanterPersonalaufwand, ciox:HISStakeholder, ciox:HospitalStaff, ciox:ITFinanzcontrolling, ciox:ITSachkontenplanung, ciox:ITServiceManagementSystem, ciox:ITStrategieentwicklung, ciox:IncidentManagement, ciox:InformationManagementStaff, ciox:InstantMessagingSystem, ciox:InterneBudgetkontierung, ciox:Investitionsmanagementsystem, ciox:Investitionsmittel, ciox:ItMassnahme, ciox:ItMassnahmenDokumentation, ciox:ItMassnahmenPriorisierung, ciox:ItStrategie, ciox:ItStrategieAnforderung, ciox:ItStrategieAuftraggeber, ciox:ItStrategieEinhaltungBewertung, ciox:ItStrategieErstellung, ciox:ItStrategieErwartung, ciox:ItStrategieFinanzierungsantraegeVerwendung, ciox:ItStrategieHandlungsfelder, ciox:ItStrategieHandlungsfelderGenehmigung, ciox:ItStrategieHandlungsfelderPriorisierung, ciox:ItStrategieManagement, ciox:ItStrategiePraesentation, ciox:ItStrategieStakeholder, ciox:ItStrategieStakeholderGenehmigung, ciox:ItStrategieVerwendung, ciox:JourFixeProtokoll, ciox:Kollaborationsplattform, ciox:Kostenart, ciox:Kostenmanagement, ciox:Kostenrechnungssystem, ciox:Krankenhausverwaltung, ciox:Lenkungsausschuss, ciox:LenkungsausschussAbstimmung, ciox:MSActiveDirectory, ciox:MSExcel, ciox:MSExchange, ciox:MSExchangeServer, ciox:MSLync, ciox:MSOutlook, ciox:MSPowerpoint, ciox:MSProject, ciox:MSSCSM, ciox:MSServer, ciox:MSSharePoint, ciox:MSSystemCenter, ciox:MSWord, ciox:Massnahmenkatalog, ciox:Materialbestellung, ciox:Materialwirtschaftssystem, ciox:Microsoft, ciox:MicrosoftExcel, ciox:MicrosoftExchangeServer, ciox:MicrosoftLync, ciox:MicrosoftOutlook, ciox:MicrosoftProjectServer, ciox:MicrosoftSharepoint, ciox:MicrosoftSystemCenter, ciox:MicrosoftWord, ciox:MitarbeiterVertragsmanagement, ciox:Officepaket, ciox:PDF, ciox:PDFViewer, ciox:Personaleinsatzplanung, ciox:Personaleinsatzplanungsystem, ciox:Personalmanagement, ciox:PlansummeDienstleistungsmittel, ciox:PlansummeFremdmittel, ciox:PlansummeInvestitionsmittel, ciox:PolypointPEP, ciox:Projekt, ciox:ProjektPriorisierung, ciox:ProjektSicherheitskrititkalitaet, ciox:ProjektSicherheitskrititkalitaetsBewertung, ciox:Projektabschlussbericht, ciox:Projektauftrag, ciox:Projektauftraggeber, ciox:Projektbudget, ciox:Projektbudgetverwaltung, ciox:Projektdarstellung, ciox:Projektdefinition, ciox:Projektdurchfuehrung, ciox:Projekteliste, ciox:Projekteplanung, ciox:Projekteskalation, ciox:Projektewarteliste, ciox:Projektfreigabe, ciox:Projektleiter, ciox:Projektleiterzuweisung, ciox:Projektmanagement, ciox:Projektmanagementsystem, ciox:Projektnummer, ciox:Projektplan, ciox:Projektplanung, ciox:Projektportfolio, ciox:Projektportfolioplanung, ciox:Projektpriorisierung, ciox:Projektprioritaet, ciox:Projektreview, ciox:Projektrisiko, ciox:Projektstatusbericht, ciox:Projektuebergabeprotokoll, ciox:Projektueberwachung, ciox:Projektwebsite, ciox:ProspektiveRechtfertigung, ciox:Rechnung, ciox:Rechnungsfreigabe, ciox:Rechnungspruefung, ciox:Ressource, ciox:Ressourcenplan, ciox:RetrospektiveRechtfertigung, ciox:SAP, ciox:SAPCO, ciox:SAPCats, ciox:SAPERP, ciox:SAPFI, ciox:SAPHRPEP, ciox:SAPIM, ciox:SAPMM, ciox:SAPXFlow, ciox:SCSMFile, ciox:Sachkonto, ciox:SachkontoHardwarereparaturen, ciox:SachkontoITDienstleistungen, ciox:SachkontoITInvestitionen, ciox:SachkontoSoftwarereparaturen, ciox:ServiceDesk, ciox:Softwareprodukt, ciox:StakeholderForschungUndLehre, ciox:StakeholderInformationsmanagement, ciox:StakeholderPatientenversorgung, ciox:StefanCioX, ciox:Stoerungserfassung, ciox:Tabellenkalkulationssystem, ciox:Textverarbeitungssoftware, ciox:Ticket, ciox:TicketBearbeitung, ciox:Ticketauswertung, ciox:Ticketbearbeitungszuweisung, ciox:Ticketklassifikation, ciox:Ticketueberwachung, ciox:Vertragsmanagement, ciox:Verzeichnisdienstsystem, ciox:Wartungsaktivitaetsprotokoll, ciox:Wartungsfensterfreigabe, ciox:Wartungsfensterkoordinator, ciox:Wartungsvertrag, ciox:Wartungsvertragfreigabe, ciox:Wartungsvertragsentscheidung, ciox:Wartungsvertragserstellung, ciox:WirtschaftlicheRechtfertigung, ciox:Wirtschaftsplan, ciox:Wirtschaftsplanung, ciox:WordFile, ciox:Workshop, ciox:WorkshopErgebnisse, ciox:WorkshopErgebnisseEvaluation, ciox:gering, ciox:hoch, ciox:mittel ;
    dc:creator <../de/Team> ;
    dc:modified "2016-11-18"^^xsd:date ;
    dc:publisher <../de/Team> ;
    dc:source <../mapping> ;
    vann:preferredNamespacePrefix "snik-ciox" ;
    vann:preferredNamespaceUri "http://www.snik.eu/ontology/ciox/" ;
    a owl:Ontology ;
    rdfs:comment "Based on interviews about the Health Information System with Department B1, the Department for Information Management, of the Uniklinikum Leipzig."@de ;
    rdfs:label "CIOX Ontology"@en, "CIOX Uniklinikum Leipzig HIS Ontologie"@de, "ciox" ;
    owl:versionInfo "0.3.0" ;
    foaf:homepage <http://www.snik.eu> .

ciox:Abteilungsleiter
    meta:isInvolvedIn ciox:CABDurchfuehrung, ciox:DurchfuehrungJourFixe, ciox:Projektdurchfuehrung, ciox:Projektplanung, ciox:Rechnungspruefung ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Abteilungsleiter"@de, "Department Manager"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagementStaff .

ciox:AbteilungsleiterApplikationsmanagement
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Abteilungsleiter Applikationsmanagement"@de, "Department Manager Application Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Abteilungsleiter .

ciox:AbteilungsleiterProjektUndProzessmanagement
    meta:approvesEntityType ciox:Projektdefinition ;
    meta:isResponsibleForEntityType ciox:Projektewarteliste ;
    meta:isResponsibleForFunction ciox:Projektfreigabe, ciox:Projektleiterzuweisung ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Abteilungsleiter Projekt- und Prozessmanagement"@de, "Department Manager Project and Process Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Abteilungsleiter .

ciox:AktivierbareDienstleistungsmittel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Aktivierbare Dienstleistungsmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenart .

ciox:AnforderungFormulieren
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:ItStrategieAnforderung ;
    rdfs:label "Anforderungen an IT-Strategie formulieren"@de .

ciox:Angebot
    meta:master ciox:Arbeitsablaufsystem ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Angebot"@de, "Bid"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:Bid .

ciox:Anlagenmanagementsystem
    meta:isBasedOn ciox:FAMOS ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Anlagenmanagementsystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:AnlegenHardwarereparatur
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:SachkontoHardwarereparaturen ;
    rdfs:label "Anlegen Hardwarereparatur"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Bestellungsbearbeitung .

ciox:AnlegenSoftwarereparatur
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:SachkontoSoftwarereparaturen ;
    rdfs:label "Anlegen Softwarereparatur"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Bestellungsbearbeitung .

ciox:Anwendungssystem
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Application System"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:ApplicationComponent .

ciox:Arbeitsablaufsystem
    meta:isBasedOn ciox:SAPXFlow ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Arbeitsablaufsystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Bereich1Informationsmanagement
    a ciox:BereichInformationsmanagement, owl:NamedIndividual .

ciox:Bereich2
    a ciox:BereichMaterialwirtschaftDienstleistungen, owl:NamedIndividual .

ciox:Bereich3
    a ciox:BereichFinanzenPlanungUndControlling, owl:NamedIndividual .

ciox:Bereich3FinanzenPlanungUndControlling
    a owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label ""@de .

ciox:BereichFinanzenPlanungUndControlling
    meta:isInvolvedIn ciox:ITSachkontenplanung ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Bereich Finanzen, Planung und Controlling"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Krankenhausverwaltung .

ciox:BereichInformationsmanagement
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Sachkonto ;
    meta:uses ciox:Sachkonto ;
    rdfs:label "Bereich Informationsmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Krankenhausverwaltung ;
    skos:closeMatch bb:DepartmentOfInformationManagement, bb:InformationManagementDepartment .

ciox:BereichMaterialwirtschaftDienstleistungen
    meta:isInvolvedIn ciox:Wartungsvertragsentscheidung ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Bereich Materialwirtschaft/Dienstleistungen"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Krankenhausverwaltung .

ciox:Bereichsassistenz
    meta:isInvolvedIn ciox:CABDurchfuehrung, ciox:ITSachkontenplanung, ciox:Wartungsvertragfreigabe, ciox:Wartungsvertragserstellung ;
    meta:isResponsibleForEntityType ciox:Projektbudget ;
    meta:isResponsibleForFunction ciox:Bestellungsbearbeitung, ciox:ChangeRequestErfassung, ciox:Rechnungspruefung ;
    a meta:Role, owl:Class;
    meta:uses ciox:Projektbudget ;
    rdfs:label "Bereichsassistenz"@de, "Department Asisstant"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagementStaff .

ciox:Beschaffungsbeauftragung
    meta:isAssociatedWith ciox:SAPMM ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Projektauftrag ;
    meta:uses ciox:SachkontoITInvestitionen ;
    rdfs:label "Beschaffungsbeauftragung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Bestellungsbearbeitung ;
    skos:definition "Die Beschaffung wird beauftragt und auf das entsprechende Budget geschaut. Anschließend geht ein Auftrag aus SAP raus und eine Rückmeldung geht an den Auftraggeber zurück."@de .

ciox:Beschaffungsfreigabe
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Projektauftrag ;
    rdfs:label "Beschaffungsfreigabe"@de, "Procurement Release"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Beschaffungsmanagement .

ciox:Beschaffungsmanagement
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Beschaffungsmanagement"@de, "Procurement Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement .

ciox:Bestellung
    meta:master ciox:Materialwirtschaftssystem ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Bestellung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Beschaffungsmanagement .

ciox:Bestellungsbearbeitung
    meta:isAssociatedWith ciox:Materialwirtschaftssystem ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Bestellung, ciox:Etat, ciox:Projektauftrag ;
    meta:uses ciox:Etat, ciox:SachkontoITInvestitionen ;
    rdfs:label "Bestellungsbearbeitung"@de, "Purchase Order Processing"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Beschaffungsmanagement .

ciox:Betriebskonzept
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Betriebskonzept"@de, "Operational Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:OperationalConcept .

ciox:Budgetplanung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Etat ;
    meta:uses ciox:Etat ;
    rdfs:label "Budget Planning"@en, "Budgetplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenmanagement ;
    skos:definition "Planung der Kosten für das Folgejahr auf Basis der Vorjahre"@de .

ciox:CABDurchfuehrung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:ChangeAntrag ;
    meta:uses ciox:ChangeAntrag ;
    rdfs:label "CAB Durchfuehrung"@de, "CAB execution"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:ChangeManagement ;
    skos:definition "CAB - Change Advisory Board"@de .

ciox:Change
    skos:closeMatch bb:ChangeRequest .

ciox:ChangeAdvisoryBoard
    meta:isInvolvedIn ciox:CABDurchfuehrung, ciox:ChangeRequestUeberwachung ;
    meta:isResponsibleForFunction ciox:ChangeRequestEntscheidung, ciox:ChangeRequestErfassung, ciox:ChangeRequestPruefung ;
    meta:roleComponent ciox:Abteilungsleiter, ciox:Bereichsassistenz, ciox:ChiefInformationOfficer ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:isDefinedBy "Wikipedia"@de ;
    rdfs:label "Change Advisory Board"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagementStaff ;
    skos:altLabel "CAB"@en ;
    skos:definition "Das CAB unterstützt den Change-Manager, Changes hinsichtlich des Business Impacts einzuschätzen und zu priorisieren. Wenn ein CAB einberufen wird, müssen die ausgewählten Mitglieder fähig sein, den Change sowohl vom Standpunkt des Geschäfts, als auch vom technischen Standpunkt aus beurteilen zu können. Um diesen Mix zu erreichen, müssen im CAB sowohl Personen mit einem klaren Verständnis für die Geschäftsanforderungen des Kunden vertreten sein als auch Anwender und Vertreter aus den technischen Entwicklungs- und Supportbereichen."@de .

ciox:ChangeAntrag
    meta:entityTypeComponent ciox:ChangeAntragProtokoll ;
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Change Antrag"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Change Request"@en, "Request for Change"@en, "RfC"@en ;
    skos:closeMatch ob:ChangeRequest ;
    skos:definition "Ein Change Antrag kommt per Email und (papierbasiert) per Hauspost. Für den B1 ist nur der unterschriebene RfC relevant."@de .

ciox:ChangeAntragProtokoll
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Change Antrag Protokoll"@de, "Change Request Protocol"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:ChangeBewertung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieVerwendung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:ItStrategie ;
    rdfs:label "Change Bewertung "@de ;
    skos:definition """Bewertung ob ein Change einer IT-Maßnahme beiträgt. Der Change wird angenommen, wenn er einer IT-Maßnahme beiträgt. 
Diese Bewertung wird aktuell implizit (und durch Kenntnis der IT-Strategie durch den CIO) durchgeführt. 
"""@de .

ciox:ChangeManagement
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Change Management"@de, "Änderungsverwaltung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement ;
    skos:closeMatch bb:ChangeManagement, ob:ChangeManagement ;
    skos:definition "Change-Management ist ein Themengebiet aus der IT Infrastructure Library (ITIL) und wird dort im Buch Service Transition als Prozess definiert, der das Ziel hat, dass alle Anpassungen an der IT-Infrastruktur kontrolliert, effizient und unter Minimierung von Risiken für den Betrieb bestehender Business-Services durchgeführt werden."@de .

ciox:ChangeRequestEntscheidung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:ChangeAntragProtokoll, ciox:Projektewarteliste ;
    rdfs:label "Change Request Decision"@en, "Change Request Entscheidung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ChangeManagement .

ciox:ChangeRequestErfassung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:ChangeAntragProtokoll ;
    meta:uses ciox:ChangeAntrag ;
    rdfs:label "Change Request Aquisition"@en, "Change Request Erfassung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ChangeManagement ;
    skos:broadMatch ob:ChangeRequestList .

ciox:ChangeRequestPruefung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:ChangeAntragProtokoll ;
    rdfs:label "Change Request Check"@en, "Change Request Prüfung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ChangeManagement .

ciox:ChangeRequestUeberwachung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:ChangeAntragProtokoll ;
    rdfs:label "Change Request Monitoring"@en, "Change Request Überwachung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ChangeManagement .

ciox:ChiefExecutiveOfficer
    meta:isInvolvedIn ciox:DurchfuehrungJourFixeCEO, ciox:Projektreview ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Chief Executive Officer"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:HISStakeholder ;
    skos:altLabel "CEO"@en, "Geschäftsführer"@de .

ciox:ChiefInformationOfficer
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:approvesEntityType ciox:Projektdefinition ;
    meta:isInvolvedIn ciox:CABDurchfuehrung, ciox:DurchfuehrungJourFixe, ciox:DurchfuehrungJourFixeCEO, ciox:IncidentManagement, ciox:Projektbudgetverwaltung, ciox:Rechnungspruefung, ciox:Ticketauswertung ;
    meta:isResponsibleForEntityType ciox:Projektbudget, ciox:Projektewarteliste ;
    meta:isResponsibleForFunction ciox:Beschaffungsfreigabe, ciox:ITSachkontenplanung, ciox:ITStrategieentwicklung, ciox:ItStrategieManagement, ciox:Projektdarstellung, ciox:Projekteskalation, ciox:Projektfreigabe, ciox:Projektleiterzuweisung, ciox:Projektpriorisierung, ciox:Projektueberwachung, ciox:Rechnungsfreigabe, ciox:Ticketauswertung, ciox:Wartungsfensterfreigabe, ciox:Wartungsvertragfreigabe ;
    meta:isResponsibleForRole ciox:Projektleiter ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Chief Information Officer"@en, "Leiter B1"@de, "chief information officer"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagementStaff ;
    skos:altLabel "CIO"@en ;
    skos:closeMatch bb:ChiefInformationOfficer .

ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Computer-Based Application Component"@en, "Computerbasiertes Anwendungssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Anwendungssystem, meta:ComputerBasedApplicationComponent ;
    skos:closeMatch bb:ComputerBasedApplicationComponent .

ciox:DepartmentManagerSystemManagement
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Department Manager System Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Abteilungsleiter .

ciox:Dienstanweisung
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Dienstanweisung"@de, "Organisation Instruction"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:Dienstleistungsmittel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Dienstleistungsmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenart .

ciox:DocumentType
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Document Type"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:RepresentationType .

ciox:DurchfuehrungJourFixe
    meta:functionComponent ciox:Projektueberwachung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Wartungsaktivitaetsprotokoll ;
    rdfs:label "Durchfuehrung Jour-fixe"@de, "Jour Fixe Execution"@en ;
    skos:definition "Statusabfrage der Projekte, 1x wöchentlich Projektleiter Jour fixe zur Besprechung laufender Projekte"@de .

ciox:DurchfuehrungJourFixeCEO
    meta:functionComponent ciox:Projektueberwachung ;
    meta:isAssociatedWith ciox:MSPowerpoint ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:JourFixeProtokoll ;
    rdfs:label "Durchfuehrung Jour-fixe CEO"@de, "Jour-fixe Execution CEO"@en ;
    skos:definition "Regelmäßige Statusbesprechung zwischen CEO und CIO"@de .

ciox:DurchfuehrungWartungsfenster
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Wartungsaktivitaetsprotokoll ;
    rdfs:label "Durchfuehrung Wartungsfenster"@de, "Maintenance Window Execution"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement ;
    skos:broadMatch ob:MaintenanceOfApplicationSystems .

ciox:EMailTransportServerSystem
    meta:isBasedOn ciox:MSExchangeServer ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "E-Mail-Transport-Server-System"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Officepaket .

ciox:Emailverwaltungssystem
    meta:isBasedOn ciox:MSOutlook ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Emailverwaltungssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Officepaket .

ciox:EnterpriseResourcePlanningSystem
    meta:isBasedOn ciox:SAPERP ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Enterprise Resource Planning System"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem ;
    skos:closeMatch bb:EnterpriseResourcePlanningSystem .

ciox:ErwartungenFormulieren
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:ItStrategieErwartung ;
    rdfs:label "Erwartungen an IT-Strategie formulieren"@de .

ciox:Etat
    meta:entityTypeComponent ciox:Sachkonto ;
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Budget"@en, "Etat"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch bb:AnnualITBudget ;
    skos:definition "Geldmittel für Dienstleistungen, Softwarewartung, Hardwarewartung, Reparatur, Ersatzteile und Investitionsmittel"@de .

ciox:ExcelFile
    a dc:MediaType, ciox:DocumentType, meta:RepresentationType ;
    rdfs:label "Excel File"@de, "excel file"@en .

ciox:FAMOS
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Fast Analysis And Monitoring Of Signals"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Softwareprodukt ;
    skos:altLabel "FAMOS"@de .

ciox:Finanzwesensystem
    meta:isBasedOn ciox:SAPFI ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Finanzwesensystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Fremdmittel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Fremdmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenart .

ciox:GenehmigungItStrategieStakeholder
    skos:broader bb:HisStakeholder .

ciox:GeplanteAktivierbareDienstleistungsmittel
    meta:isAssociatedWith ciox:AktivierbareDienstleistungsmittel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Geplante Aktivierbare Dienstleistungsmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Ressource .

ciox:GeplanterPersonalaufwand
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Geplanter Personalaufwand"@de, "Planned Personnel Costs"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Ressource .

ciox:HISStakeholder
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "HIS Stakeholder"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ciox:HospitalStaff
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Hospital Staff"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:HISStakeholder ;
    skos:closeMatch bb:HospitalStaff .

ciox:ITFinanzcontrolling
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "IT Financial Controlling"@en, "IT-Finanzcontrolling"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement ;
    skos:broader bb:FinancialControlling .

ciox:ITSachkontenplanung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:SachkontoHardwarereparaturen, ciox:SachkontoITDienstleistungen, ciox:SachkontoITInvestitionen, ciox:SachkontoSoftwarereparaturen ;
    meta:uses ciox:SachkontoHardwarereparaturen, ciox:SachkontoITDienstleistungen, ciox:SachkontoITInvestitionen, ciox:SachkontoSoftwarereparaturen ;
    rdfs:label "IT General Ledger Account Planning"@en, "IT-Sachkontenplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ITFinanzcontrolling ;
    skos:definition "Sachkonten werden einmal jährlich geplant auf Grundlage des Vorjahrs."@de .

ciox:ITServiceManagementSystem
    meta:isBasedOn ciox:MSSystemCenter ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:IncidentManagement ;
    rdfs:label "IT Service Management System"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:ITStrategieentwicklung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:ItStrategie ;
    rdfs:label "IT Strategieentwicklung"@de, "IT strategy development"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement ;
    skos:closeMatch ob:StrategicInformationManagementPlanning ;
    skos:definition "Aus der Erstellung der IT-Strategie ergibt sich das Projektportfolio."@de .

ciox:IncidentManagement
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Incident Management"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement .

ciox:InformationManagementStaff
    meta:isAssociatedWith ciox:InformationManagement ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Management Staff"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:HospitalStaff ;
    skos:closeMatch bb:InformationManagementStaff .

ciox:InstantMessagingSystem
    meta:isBasedOn ciox:MSLync ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Instant Messaging System"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Officepaket .

ciox:InterneBudgetkontierung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Etat ;
    rdfs:label "Internal Budget Account Assignment"@en, "Interne Budgetkontierung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenmanagement .

ciox:Investition
    skos:closeMatch he:ItInvestition .

ciox:Investitionsmanagementsystem
    meta:isBasedOn ciox:SAPIM ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Investitionsmanagementsystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Investitionsmittel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Investitionsmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenart .

ciox:ItMassnahme
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Maßnahme"@de .

ciox:ItMassnahmenDokumentation
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:WorkshopErgebnisse ;
    rdfs:label "IT Maßnahmen Dokumentation"@de, "IT-Maßnahmen Dokumentation"@de ;
    skos:definition "Ausgehend von den Ergebnissen der Workshops wird der Maßnahmenkatalog erstellt. IT-Maßnahmen sind große, breite Themen, die in der Strategie textuell beschrieben werden. "@de .

ciox:ItMassnahmenPriorisierung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Massnahmenkatalog ;
    meta:uses ciox:ItMassnahme ;
    rdfs:label "IT Maßnahmen Priorisierung"@de, "IT-Maßnahmen Priorisierung "@de ;
    skos:broadMatch he:VergebenvonPrioritaetenfuerdieProjektrealisierung ;
    skos:definition "Der Maßnahmenkatalog wird priorisiert. Weniger wichtige IT-Maßnahmen werden nicht berücksichtigt. Dadurch wird die Auswahl der zu berücksichtigenden IT-Maßnahmen getroffen. Nicht alle priorisierten IT-Maßnahmen kommen letztendlich in die IT-Strategie. "@de .

ciox:ItStrategie
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "IT Strategy"@en, "IT-Strategie"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Strategischer Rahmenplan"@de, "strategic information management plan"@en ;
    skos:closeMatch bb:StrategicInformationManagementPlan .

ciox:ItStrategieAnforderung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategieanforderung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch bb:RequirementOfHISStakeholder .

ciox:ItStrategieAuftraggeber
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategie Auftraggeber"@de ;
    skos:broader bb:HisStakeholder .

ciox:ItStrategieEinhaltungBewertung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieVerwendung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:ItStrategie ;
    rdfs:label "ItStrategieEinhaltungBewertung"@de ;
    skos:closeMatch bb:StrategicHISMonitoring ;
    skos:definition """Problem: 
Einige IT-Maßnahmen können nicht durchgeführt oder vollständig bearbeitet werden. Dafür müssen Argumente gefunden werden.
Überprüfung der IT-Strategie findet aktuell bei Neuerstellung der IT-Strategie statt. Eigentlich sollte die Überprüfung jedoch regelmäßig explizit stattfinden. Dafür sollte ein IT-Board etabliert werden. Politische Zwänge haben das IT-Board jedoch verhindert.
Dazu gehört die Etablierung der Lenkungsgruppe IT-Board. Diese sollte halbjährlich Tagen und bewerten, was die IT im letzten halben Jahr gemacht hat und inwiefern die IT-Strategie erreicht werden kann. (Sind wir auf dem roten Pfad?). Das IT-Board prüft die Abarbeitung der vereinbarten IT-Maßnahmen. Das IT-Board existiert nicht."""@de .

ciox:ItStrategieErstellung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieManagement, ciox:ItStrategieStakeholderGenehmigung ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategie Erstellung"@de ;
    skos:closeMatch bb:CreationOfStrategicInformationManagementPlan .

ciox:ItStrategieErwartung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategieerwartung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:broadMatch bb:FulfillmentOfTheExpectationsOfDifferentStakeholders ;
    skos:narrowMatch bb:RequirementOfHISStakeholder .

ciox:ItStrategieFinanzierungsantraegeVerwendung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieVerwendung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:ItStrategie ;
    rdfs:label "Verwenden der IT-Strategie für Finanzierungsanträge"@de ;
    skos:definition "Die IT-Strategie ist eine Grundlage für einige Finanzierungsanträge beim Bund oder Land. Nicht nur bei IT-Anträgen, sondern auch bei anderweitigen Großgeräten, Förderprogrammen, oder Klinische Studien. "@de .

ciox:ItStrategieHandlungsfelder
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:entityTypeComponent ciox:ItStrategie ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategie Handlungsfelder"@de .

ciox:ItStrategieHandlungsfelderGenehmigung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategie Handlungsfelder Genehmigung "@de ;
    skos:broadMatch bb:ApprovalToStrategicInformationManagementPlan ;
    skos:definition "Das Projektteam erarbeitet Handlungsfelder (Themen) für Workshops, in denen Themen für die IT-Maßnahmen erarbeitet werden. "@de .

ciox:ItStrategieHandlungsfelderPriorisierung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategie Handlungsfelder Priorisierung"@de ;
    skos:definition """Zur Erarbeitung und Priorisierung von zukünftigen IT-Strategie-Themen werden Workshops mit den Stakeholdern durchgeführt. 
Insgesamt 14 Workshops mit unterschiedlichen Themen wurden durchgeführt. Dabei wird zentral die Frage bearbeitet: „Welche Problemfelder gibt es in der Organisation über die IT?“ und: „Welche wichtigen Themen des B1 gibt es?“. Die damit gewonnenen Themen werden zu Themenbereichen gruppiert (geclustert) und zu größeren IT-Maßnahmen synthetisiert. Jede IT-Maßnahme lässt sich ein oder mehreren Unternehmenszielen zuordnen."""@de .

ciox:ItStrategieManagement
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung, ciox:ItStrategieVerwendung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:ItStrategie ;
    rdfs:label "IT-Strategiemanagement"@de ;
    skos:altLabel "strategisches Informationsmanagement"@de ;
    skos:broadMatch bb:StrategicInformationManagament ;
    skos:definition "Der Begriff IT-Strategie hat im UKL sowohl die Bedeutung des Dokument \"IT Strategie\", also Strategischer Rahmenplan, als auch die Aufgabe des CIOs, sich um die IT-Strategie zu kümmern. In der CIOx Ontologie wird die Aufgabe als ItStrategyManagement bezeichnet und der Strategische Rahmenplan als ItStrategie."@de ;
    skos:narrowMatch bb:StrategicInformationManagement .

ciox:ItStrategiePraesentation
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Massnahmenkatalog ;
    rdfs:label "IT-Strategie Präsentation "@de, "ITStrategiePräsentation "@de ;
    skos:definition "Informationskampagne zur IT-Strategie muss durchgeführt werden. D.h. die Existenz und der Inhalt, sowie der verbindliche Charakter wird gegenüber der gesamten UML (UKL und MF) bekannt gegeben. "@de .

ciox:ItStrategiePräsentation
    skos:broadMatch ob:ProjectRepresentation ;
    skos:closeMatch bb:EstablishAndPromoteTheStrategicInformationManagementPlan .

ciox:ItStrategieStakeholder
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:isResponsibleForFunction ciox:AnforderungFormulieren, ciox:ErwartungenFormulieren ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategie Stakeholder"@de ;
    skos:altLabel "Stakeholder"@de ;
    skos:closeMatch bb:HISStakeholder .

ciox:ItStrategieStakeholderGenehmigung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Genehmigung IT-Strategie Stakeholder"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Function ;
    skos:definition """Der Lenkungsausschuss der IT-Strategie muss neu zusammengesetzt werden und dabei Stakeholder aus den Bereichen (nicht limitiert auf) Patientenversorgung, Forschung und Lehre, Informationsmanagement. 
Stakeholder benennen ihre Erwartungen und Anforderungen an die IT-Strategie aus ihren Bereichen. Präsentation und Abstimmung des Vorschlags des Lenkungsausschuss bei Auftraggeber (Vorstand und Fakultätsleitung"""@de .

ciox:ItStrategieVerwendung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieManagement ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "IT-Strategie Verwendung "@de ;
    skos:closeMatch bb:UseOfStrategicInformationManagementPlan .

ciox:JourFixeProtokoll
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Jour fixe Protocol"@en, "Jour-fixe Protokoll"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:Kollaborationsplattform
    meta:isBasedOn ciox:MSSharePoint ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:Beschaffungsfreigabe, ciox:ChangeRequestEntscheidung, ciox:ChangeRequestErfassung, ciox:ChangeRequestPruefung, ciox:ChangeRequestUeberwachung, ciox:DurchfuehrungWartungsfenster, ciox:ITStrategieentwicklung, ciox:Wartungsfensterfreigabe, ciox:Wartungsvertragfreigabe ;
    rdfs:label "Kollaborationsplattform"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Kostenart
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Cost Type"@en, "Kostenart"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:Kostenmanagement
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Cost Management"@en, "Kostenmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement ;
    skos:broadMatch bb:CostAccounting .

ciox:Kostenrechnungssystem
    meta:isBasedOn ciox:SAPCO ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Kostenrechnungssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Krankenhausverwaltung
    meta:isAssociatedWith ciox:Sachkonto ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Hospital Administration"@en, "Krankenhausverwaltung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Function ;
    skos:closeMatch bb:HospitalAdministrationDepartment .

ciox:Lenkungsausschuss
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:approvesEntityType ciox:Massnahmenkatalog ;
    meta:roleComponent ciox:ItStrategieStakeholder ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Lenkungsausschuss "@de ;
    skos:closeMatch bb:InformationManagementBoard ;
    skos:definition "Der Lenkungsausschuss besteht aus ITStrategieStakeholdern"@de .

ciox:LenkungsausschussAbstimmung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Massnahmenkatalog ;
    rdfs:label "LenkungsausschussAbstimmung "@de ;
    skos:broadMatch bb:ApprovalToStrategicInformationManagementPlan .

ciox:MSActiveDirectory
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Active Directory"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSExcel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Excel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSExchange
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Exchange"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSExchangeServer
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Exchange Server"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSLync
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Lync"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSOutlook
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Outlook"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSPowerpoint
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Powerpoint"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSProject
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Project"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSSCSM
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Center Service Manager"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft ;
    skos:altLabel "MS SCSM"@en .

ciox:MSServer
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Server"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSSharePoint
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS SharePoint"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSSystemCenter
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS System Center"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:MSWord
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "MS Word"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Microsoft .

ciox:Massnahmenkatalog
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:isAssociatedWith ciox:ItMassnahme ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Maßnahmenkatalog "@de ;
    skos:altLabel "ITStrategie"@de .

ciox:Materialbestellung
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Materialbestellung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Bestellungsbearbeitung ;
    skos:broader bb:MaterialAndMedicationManagement .

ciox:Materialwirtschaftssystem
    meta:isBasedOn ciox:SAPMM ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Materialwirtschaftssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Microsoft
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Microsoft"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Softwareprodukt ;
    skos:altLabel "MS"@en .

ciox:MicrosoftExcel
    a dc:MediaType ;
    rdfs:label "Microsoft Excel"@en .

ciox:MicrosoftExchangeServer
    a owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "Microsoft Exchange Server"@en .

ciox:MicrosoftLync
    a ciox:InstantMessagingSystem, owl:NamedIndividual .

ciox:MicrosoftOutlook
    a owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "Microsoft Outlook"@en .

ciox:MicrosoftProjectServer
    a owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "Microsoft Project Server"@en .

ciox:MicrosoftSharepoint
    a owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "Microsoft Sharepoint"@en .

ciox:MicrosoftSystemCenter
    a owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "Microsoft System Center"@en .

ciox:MicrosoftWord
    a dc:MediaType ;
    rdfs:label "Microsoft Word"@en .

ciox:MitarbeiterVertragsmanagement
    meta:isInvolvedIn ciox:DurchfuehrungJourFixe ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Contract Management Staff"@en, "Mitarbeiter Vertragsmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagementStaff .

ciox:Officepaket
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Officepaket"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:PDF
    a dc:MediaType, meta:RepresentationType ;
    rdfs:label "PDF"@en .

ciox:PDFViewer
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "PDF Viewer"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Officepaket .

ciox:Personaleinsatzplanung
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Personaleinsatzplanung"@de, "Personnel Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Personalmanagement ;
    skos:closeMatch bb:PlanningOfStaff .

ciox:Personaleinsatzplanungsystem
    meta:isBasedOn ciox:PolypointPEP ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:Personaleinsatzplanung ;
    rdfs:label "Personaleinsatzplanungsystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Personalmanagement
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Personalmanagement"@de, "Personnel Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement ;
    skos:closeMatch bb:HumanResourceManagement .

ciox:PlansummeDienstleistungsmittel
    meta:isAssociatedWith ciox:Dienstleistungsmittel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Plansumme Dienstleistungsmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Ressource .

ciox:PlansummeFremdmittel
    meta:isAssociatedWith ciox:Fremdmittel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Plansumme Fremdmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Ressource .

ciox:PlansummeInvestitionsmittel
    meta:isAssociatedWith ciox:Investitionsmittel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Plansumme Investitionsmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Ressource .

ciox:PolypointPEP
    a meta:EntityType, owl:Class, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "Polypoint PEP"@de, "Polypoint PEP"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:Softwareprodukt .

ciox:Priorität
    skos:closeMatch he:Prioritaet .

ciox:Projectueberwachung
    skos:closeMatch ob:ProjectMonitoring .

ciox:Projekt
    meta:entityTypeComponent ciox:Projektdefinition ;
    meta:isAssociatedWith ciox:Projektwebsite ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project"@en, "Projekt"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:EntityType ;
    skos:closeMatch bb:Project, ob:Project ;
    skos:definition "Projekte werden definiert als Tätigkeiten, die länger als 5 Personentage dauern und das eigene Budget beanspruchen"@de .

ciox:ProjektAuftraggeber
    skos:closeMatch ob:Sponsor .

ciox:ProjektPriorisierung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieVerwendung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:ItStrategie, ciox:Projektdefinition ;
    rdfs:label "Projekt Priorisierung"@de ;
    skos:altLabel "PortfolioManagement"@en ;
    skos:closeMatch bb:PortfolioManagement, he:VergebenvonPrioritaetenfuerdieProjektrealisierung ;
    skos:definition """Neu hinzukommende Projekte (aus Anträgen oder Changes), müssen ggü. der IT-Strategie bewertet werden. Welchen IT-Maßnahmen tragen diese Projekte bei? Wenn ein Beitrag geleistet wird, wird das Projekt gefördert. Dieser Beitrag ist Priorisierungskriterium.
Diese Bewertung wird aktuell implizit (und durch Kenntnis der IT-Strategie durch den CIO) durchgeführt."""@de .

ciox:ProjektSicherheitskrititkalitaet
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Projekt-Sicherheitskrititkalität"@de .

ciox:ProjektSicherheitskrititkalitaetsBewertung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieVerwendung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:ProjektSicherheitskrititkalitaet ;
    rdfs:label "Projekt-SicherheitskrititkalitätsBewertung"@de ;
    skos:definition "Jedes laufende Projekt der Projektliste wird betrachtet. Wenn es eine Sicherheitsrelevanz hat, wird dieses Projekt genauer betrachtet.  Nach Installation eines CISO (IT-Sicherheitsbeauftragter) benötigt dieser eine Zuordnung, welche Projekte welchen IT-Maßnahmen beitragen. Der CISO bekommt ein Sicherheitsgremium. Die Kenntnis der sicherheitsrelevanten Projekte ist ein wesentliches Ergebnis. Sobald Projektplan/Budgets fertig geplant wurde, sollen die sicherheits-relevanten Projekte genehmigt werden. Evtl. Kritikalität in der Projektwarteliste pflegen."@de .

ciox:ProjektSicherheitskrititkalität
    skos:broadMatch he:Sicherheit .

ciox:Projektabschlussbericht
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Completition Report"@en, "Projektabschlussbericht"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:FinalReport .

ciox:Projektauftrag
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Order"@en, "Projektauftrag"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:ProjectOrder .

ciox:Projektauftraggeber
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Sponsor"@en, "Projektauftraggeber"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:HISStakeholder .

ciox:Projektbudget
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Budget"@en, "Projektbudget"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:ProjectBudget .

ciox:Projektbudgetverwaltung
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Budget Administration"@en, "Projektbudgetverwaltung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement .

ciox:Projektdarstellung
    meta:isAssociatedWith ciox:MSPowerpoint ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Projekt, ciox:Projektewarteliste ;
    rdfs:label "Project Presentation"@en, "Projektdarstellung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement .

ciox:Projektdefinition
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Definition"@en, "Projektdefinition"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:ProjectOutlineProposal, ob:ProjectPlan .

ciox:Projektdurchfuehrung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Projektabschlussbericht, ciox:Projektstatusbericht, ciox:Projektuebergabeprotokoll, ciox:Wartungsvertrag ;
    rdfs:label "Project Execution"@en, "Projektdurchfuehrung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement ;
    skos:closeMatch bb:ProjectExecution, ob:ProjectExecution .

ciox:Projekteliste
    meta:isAssociatedWith ciox:Projektewarteliste ;
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Projects List"@en, "Projekteliste"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:Projekteplanung
    meta:isAssociatedWith ciox:MSProject ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Projektewarteliste ;
    meta:uses ciox:ItStrategie ;
    rdfs:label "Projects Planning"@en, "Projekteplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement .

ciox:Projekteskalation
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Escalation"@en, "Projekteskalation"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement .

ciox:Projektewarteliste
    meta:entityTypeComponent ciox:Projekt ;
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Projektewarteliste"@de, "project waitlist"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Grundlage für jährliche Projektplanung"@de .

ciox:Projektfreigabe
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Projektportfolio ;
    meta:uses ciox:Projekteliste ;
    rdfs:label "Project Release"@en, "Projektfreigabe"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement .

ciox:Projektleiter
    meta:isInvolvedIn ciox:Wartungsvertragserstellung ;
    meta:isResponsibleForEntityType ciox:Projekt ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Manager"@en, "Projektleiter"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagementStaff ;
    skos:closeMatch ob:ProjectManager .

ciox:Projektleiterzuweisung
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Manager Assignment"@en, "Projektleiterzuweisung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement .

ciox:Projektliste
    skos:closeMatch bb:ProjectPortfolio .

ciox:Projektmanagement
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Management"@en, "Projektmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement ;
    skos:closeMatch ob:ProjectManagement .

ciox:Projektmanagementsystem
    meta:isBasedOn ciox:MSProject ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Projektmanagementsystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Projektnummer
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Projektnummer"@de .

ciox:Projektplan
    meta:isAssociatedWith ciox:Projektwebsite ;
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Plan"@en, "Projektplan"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch bb:ProjectPlan, ob:ProjectPlan .

ciox:Projektplanung
    meta:isAssociatedWith ciox:MSExcel, ciox:MSProject, ciox:MSSharePoint, ciox:SAPCats ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Projektdefinition, ciox:Projektplan, ciox:Projektwebsite ;
    meta:uses ciox:Projektbudget, ciox:Projektportfolio ;
    rdfs:label "Project Planning"@en, "Projektplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement ;
    skos:closeMatch bb:ProjectPlanning, ob:ProjectPlanning ;
    skos:definition "Zeitplanung, Priorisieren, Aufgaben zuweisen, Berechtigungen einstellen u.a."@de .

ciox:Projektportfolio
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Portfolio"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch bb:ProjectPortfolio .

ciox:Projektportfolioplanung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Projektportfolio, ciox:Ressourcenplan ;
    meta:uses ciox:Projektewarteliste ;
    rdfs:label "Project Portfolio Planning"@en, "Projektportfolioplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement ;
    skos:broader bb:PortfolioManagement .

ciox:Projektpriorisierung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Projektbudget, ciox:Projektewarteliste, ciox:Projektrisiko ;
    rdfs:label "Project Priorisation"@en, "Projektpriorisierung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement .

ciox:Projektprioritaet
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Priority"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:Projektreview
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Projektbudgetverwaltung, ciox:Projekteliste ;
    rdfs:label "Project Review"@en, "Projektreview"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement ;
    skos:closeMatch ob:ProjectReview .

ciox:Projektrisiko
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Risk"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:Projektstatusbericht
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Projektstatusbericht"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:InterimReport .

ciox:Projektuebergabeprotokoll
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Projektübergabeprotokoll"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:HandoverCertificate .

ciox:Projektueberwachung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Projektwebsite ;
    rdfs:label "Project Monitoring"@en, "Projektüberwachung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Projektmanagement ;
    skos:closeMatch bb:ProjectMonitoring, ob:ProjectMonitoring .

ciox:Projektwebsite
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Web Site"@en, "Projektwebseite"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:ProspektiveRechtfertigung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:WirtschaftlicheRechtfertigung ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Prospektive Rechtfertigung"@de ;
    skos:definition "Die IT-Strategie hilft bei der Rechtfertigung, weshalb bestimmte Investitionen getätigt werden müssen. "@de ;
    skos:narrower bb:ITInvestmentJustification .

ciox:Rechnung
    meta:master ciox:Arbeitsablaufsystem, ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Bill"@en, "Rechnung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch bb:Bill .

ciox:Rechnungsfreigabe
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Rechnung ;
    meta:uses ciox:Rechnung ;
    rdfs:label "Invoice Release"@en, "Rechnungsfreigabe"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenmanagement .

ciox:Rechnungspruefung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Projektbudget, ciox:Rechnung ;
    meta:uses ciox:Angebot, ciox:Projektauftrag, ciox:Rechnung ;
    rdfs:label "Invoice Verification"@en, "Rechnungsprüfung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenmanagement ;
    skos:definition "Nach Eingang der Rechnung wird diese geprüft. man unterscheidet zwischen Prüfung auf inhaltliche und sachliche Korrektheit. Im Anschluss erfolgt die finanzielle Prüfung."@de .

ciox:Ressource
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Resource"@en, "Ressource"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:Resource .

ciox:Ressourcenplan
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Resource Plan"@en, "Ressourcenplan"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:ResourcePlan .

ciox:RetrospektiveRechtfertigung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:WirtschaftlicheRechtfertigung ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Retrospektive Rechtfertigung"@de ;
    skos:narrower bb:ITInvestmentJustification .

ciox:SAP
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Systemanalyse und Programmentwicklung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Softwareprodukt ;
    skos:altLabel "SAP"@de .

ciox:SAPCO
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:ITFinanzcontrolling ;
    a owl:Class, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "SAP Controlling"@en, "SAPCO"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:SAP ;
    skos:altLabel "SAP CO"@de .

ciox:SAPCats
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "SAP Cats"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:SAP .

ciox:SAPERP
    meta:entityTypeComponent ciox:SAPCO, ciox:SAPFI, ciox:SAPIM, ciox:SAPMM, ciox:SAPXFlow ;
    a meta:EntityType, owl:Class, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "SAP Enterprise Resource Planning"@en, "SAPERP"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:SAP ;
    skos:altLabel "SAP ERP"@de .

ciox:SAPFI
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:Rechnungspruefung ;
    a ciox:Finanzwesensystem, owl:Class, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "SAP FI"@de, "SAPFI"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:SAP .

ciox:SAPHRPEP
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "SAP Human Resource Personaleinsatzplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:SAP ;
    skos:altLabel "SAP HR PEP"@de .

ciox:SAPIM
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:ITFinanzcontrolling ;
    a owl:Class, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label ""@en, "SAP IM"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:SAP .

ciox:SAPMM
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "SAP MM"@de, "SAP Material Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:SAP, meta:EntityType .

ciox:SAPXFlow
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:Rechnungspruefung ;
    rdfs:label "SAP xFlow"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:SAP .

ciox:SCSMFile
    a dc:MediaType ;
    rdfs:label "SCSM File"@de .

ciox:Sachkonto
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sachkonto"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:SachkontoHardwarereparaturen
    meta:isAssociatedWith ciox:SachkontoSoftwarereparaturen ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sachkonto Hardwarereparaturen"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Sachkonto .

ciox:SachkontoITDienstleistungen
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sachkonto IT-Dienstleistungen"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Sachkonto .

ciox:SachkontoITInvestitionen
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sachkonto IT-Investitionen"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Sachkonto .

ciox:SachkontoSoftwarereparaturen
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sachkonto Softwarereparaturen"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Sachkonto .

ciox:ServiceDesk
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Service Desk"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:IncidentManagement ;
    skos:closeMatch bb:ServiceDeskManagement .

ciox:Softwareprodukt
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Software Product"@en, "Softwareprodukt"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch bb:SoftwareProduct, ob:SoftwareProduct .

ciox:Stakeholder
    skos:closeMatch bb:HISStakeholder .

ciox:StakeholderForschungUndLehre
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Stakeholder aus Forschung und Lehre"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ItStrategieStakeholder ;
    skos:closeMatch bb:EducationResearch .

ciox:StakeholderInformationsmanagement
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Stakeholder aus dem Informationsmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ItStrategieStakeholder ;
    skos:closeMatch bb:HISStakeholder .

ciox:StakeholderPatientenversorgung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Stakeholder aus der Patientenversorgung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ItStrategieStakeholder ;
    skos:closeMatch bb:PatientCare .

ciox:StefanCioX
    a ciox:ChiefInformationOfficer, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "Stefan Smers"@de .

ciox:Stoerungserfassung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Ticket ;
    rdfs:label "Störungserfassung"@de, "incident taking"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:ServiceDesk ;
    skos:closeMatch bb:IncidentTaking .

ciox:Tabellenkalkulationssystem
    meta:isBasedOn ciox:MSExcel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:Budgetplanung, ciox:InterneBudgetkontierung, ciox:Wirtschaftsplanung ;
    rdfs:label "Tabellenkalkulationssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Officepaket .

ciox:Textverarbeitungssoftware
    meta:isBasedOn ciox:MSWord ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:supports ciox:CABDurchfuehrung, ciox:ITStrategieentwicklung, ciox:Projekteskalation, ciox:Wartungsvertragserstellung ;
    rdfs:label "Textverarbeitungssoftware"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Officepaket .

ciox:Ticket
    meta:master ciox:ITServiceManagementSystem ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    a ciox:DocumentType, meta:RepresentationType, owl:Class, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "Ticket"@de, "ticket"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:TicketBearbeitung
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Ticket Bearbeitung"@de, "Ticket Processing"@en ;
    rdfs:subClassOf ciox:IncidentManagement .

ciox:Ticketauswertung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Ticket ;
    rdfs:label "Ticket Evaluation"@en, "Ticketauswertung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:IncidentManagement .

ciox:Ticketbearbeitungszuweisung
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Ticket Processing Assesment"@en, "Ticketbearbeitungszuweisung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ServiceDesk .

ciox:Ticketklassifikation
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Ticket Classification"@en, "Ticketklassifikation"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ServiceDesk .

ciox:Ticketueberwachung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:Ticket ;
    rdfs:label "Ticket Monitoring"@en, "Ticketüberwachung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:IncidentManagement .

ciox:Unternehmensziel
    skos:closeMatch ob:HospitalGoal .

ciox:Vertragsmanagement
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Contract Management"@en, "Vertragsmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement .

ciox:Verzeichnisdienstsystem
    meta:isBasedOn ciox:MSActiveDirectory ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Verzeichnisdienstsystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:ComputerbasiertesAnwendungssystem .

ciox:Vorstand
    skos:closeMatch bb:HospitalManagement, bb:HospitalsBoardOfDirectors .

ciox:Wartungsaktivitaetsprotokoll
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Wartungsaktivitätsprotokoll"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:Wartungsfensterfreigabe
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Wartungsfensterfreigabe"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagement .

ciox:Wartungsfensterkoordinator
    meta:isResponsibleForFunction ciox:DurchfuehrungWartungsfenster ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Maintenance Window Coordinator"@en, "Wartungsfensterkoordinator"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:InformationManagementStaff .

ciox:Wartungsvertrag
    meta:master ciox:Kollaborationsplattform ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Maintenance Contract"@en, "Wartungsvertrag"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch ob:MaintenanceContract .

ciox:Wartungsvertragfreigabe
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Wirtschaftsplan ;
    meta:uses ciox:Wartungsvertrag ;
    rdfs:label "Maintenance Contract Release"@en, "Wartungsvertragfreigabe"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Vertragsmanagement ;
    skos:definition "Wenn Vertragsbetrag < 25.000 Euro und Vertragslaufzeit begrenzt. Die Bereichsassistenz trägt die Kosten des Wartungsvertrags in den Wirtschaftsplan ein."@de .

ciox:Wartungsvertragsentscheidung
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Maintenance Contract Conclusion"@en, "Wartungsvertragsentscheidung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Vertragsmanagement .

ciox:Wartungsvertragserstellung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Wartungsvertrag ;
    rdfs:label "Maintenance Contract Creation"@en, "Wartungsvertagserstellung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Vertragsmanagement, meta:Function .

ciox:WirtschaftlicheRechtfertigung
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieVerwendung ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Wirtschaftliche Rechtfertigung"@de, "wirtschaftliche Rechtfertigung"@de ;
    skos:closeMatch bb:ITInvestmentJustification ;
    skos:definition """Die IT-Strategie hilft bei der Rechtfertigung, weshalb bestimmte Investitionen getätigt werden müssen.
1) Geplante Investitionen werden in Frage gestellt und müssen daher gerechtfertigt werden. Dafür ist die IT-Strategie als Committment des Vorstandes eine Argumentationshilfe.
2) Aktuell gibt es keine explizite Verknüpfung zwischen Projekten (aus der Projektwarteliste) und der IT-Strategie
3) Zusätzliche Ressourcen bei Personalplanung können aktuell schlecht gerechtfertigt werden.
"""@de .

ciox:Wirtschaftsplan
    meta:isAssociatedWith ciox:Sachkonto ;
    meta:master ciox:Kostenrechnungssystem ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Wirtschaftsplan"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:Wirtschaftsplanung
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:Wirtschaftsplan ;
    rdfs:label "Economic Planning"@en, "Wirtschaftsplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ciox:Kostenmanagement ;
    skos:definition "Schätzung des Budgets für die Sachkonten des B1"@de .

ciox:WordFile
    a dc:MediaType, ciox:DocumentType, meta:RepresentationType ;
    rdfs:label "Word-Datei"@de, "Word-File"@de .

ciox:Workshop
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ciox:WorkshopErgebnisse ;
    rdfs:label "Workshop"@de .

ciox:WorkshopErgebnisse
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Workshop Ergebnisse"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ciox:WorkshopErgebnisseEvaluation
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    meta:functionComponent ciox:ItStrategieErstellung ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ciox:WorkshopErgebnisse ;
    rdfs:label "Workshop Ergebnisse Evaluation "@de ;
    skos:definition "Die Analyse und Synthese der Workshop-Ergebnisse liefert die Liste der IT-Maßnahmen. Dies passiert in Zusammenarbeit des CIO mit dem B1 Teil des Projektteams (Abteilungsleiter"@de .

ciox:blank223754
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:ChangeRequest ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Change .

ciox:blank223755
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:ChiefInformationOfficer ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ChiefInformationOfficer .

ciox:blank223756
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:HisStakeholder ;
    owl:predicate skos:broader ;
    owl:subject ciox:GenehmigungItStrategieStakeholder .

ciox:blank223757
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object he:ItInvestition ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Investition .

ciox:blank223758
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:InformationManagementGoal ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ItMassnahme .

ciox:blank223759
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object he:VergebenvonPrioritaetenfuerdieProjektrealisierung ;
    owl:predicate skos:broadMatch ;
    owl:subject ciox:ItMassnahmenPriorisierung .

ciox:blank223760
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:StrategicInformationManagementPlan ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategie .

ciox:blank223761
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:StrategicInformationManagement ;
    owl:predicate skos:narrowMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieManagement .

ciox:blank223762
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:RequirementOfHISStakeholder ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieAnforderung .

ciox:blank223763
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:HisStakeholder ;
    owl:predicate skos:broader ;
    owl:subject ciox:ItStrategieAuftraggeber .

ciox:blank223764
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:StrategicHISMonitoring ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieEinhaltungBewertung .

ciox:blank223765
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:CreationOfStrategicInformationManagementPlan ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieErstellung .

ciox:blank223766
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:FulfillmentOfTheExpectationsOfDifferentStakeholders ;
    owl:predicate skos:broadMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieErwartung .

ciox:blank223767
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:RequirementOfHISStakeholder ;
    owl:predicate skos:narrowMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieErwartung .

ciox:blank223768
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:ApprovalToStrategicInformationManagementPlan ;
    owl:predicate skos:broadMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieHandlungsfelderGenehmigung .

ciox:blank223769
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:StrategicInformationManagament ;
    owl:predicate skos:broadMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieManagement .

ciox:blank223770
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:EstablishAndPromoteTheStrategicInformationManagementPlan ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategiePräsentation .

ciox:blank223771
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object ob:ProjectRepresentation ;
    owl:predicate skos:broadMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategiePräsentation .

ciox:blank223772
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:HISStakeholder ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieStakeholder .

ciox:blank223773
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:UseOfStrategicInformationManagementPlan ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ItStrategieVerwendung .

ciox:blank223774
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object ob:ProjectSteeringCommittee ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Lenkungsausschuss .

ciox:blank223775
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:InformationManagementBoard ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Lenkungsausschuss .

ciox:blank223776
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:ApprovalToStrategicInformationManagementPlan ;
    owl:predicate skos:broadMatch ;
    owl:subject ciox:LenkungsausschussAbstimmung .

ciox:blank223777
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object he:Prioritaet ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Priorität .

ciox:blank223778
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object ob:Project ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Projekt .

ciox:blank223779
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:ProjectPortfolio ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Projektliste .

ciox:blank223780
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object ob:ProjectOutlineProposal ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Projektdefinition .

ciox:blank223781
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object he:VergebenvonPrioritaetenfuerdieProjektrealisierung ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ProjektPriorisierung .

ciox:blank223782
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:PortfolioManagement ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:ProjektPriorisierung .

ciox:blank223783
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object he:Sicherheit ;
    owl:predicate skos:broadMatch ;
    owl:subject ciox:ProjektSicherheitskrititkalität .

ciox:blank223784
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:ITInvestmentJustification ;
    owl:predicate skos:narrower ;
    owl:subject ciox:ProspektiveRechtfertigung .

ciox:blank223785
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:ITInvestmentJustification ;
    owl:predicate skos:narrower ;
    owl:subject ciox:RetrospektiveRechtfertigung .

ciox:blank223786
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:HISStakeholder ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Stakeholder .

ciox:blank223787
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:EducationResearch ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:StakeholderForschungUndLehre .

ciox:blank223788
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:HISStakeholder ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:StakeholderInformationsmanagement .

ciox:blank223789
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:PatientCare ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:StakeholderPatientenversorgung .

ciox:blank223790
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object ob:HospitalGoal ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Unternehmensziel .

ciox:blank223791
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:HospitalManagement ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Vorstand .

ciox:blank223792
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:HospitalsBoardOfDirectors ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:Vorstand .

ciox:blank223793
    dc:source <http://se.ifi.uni-heidelberg.de/people/christian_kuecherer> ;
    a owl:Axiom ;
    owl:object bb:ITInvestmentJustification ;
    owl:predicate skos:closeMatch ;
    owl:subject ciox:WirtschaftlicheRechtfertigung .

ciox:gering
    a ciox:Projektprioritaet, ciox:Projektrisiko, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "gering"@de .

ciox:hoch
    a ciox:Projektprioritaet, ciox:Projektrisiko, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "hoch"@de .

ciox:mittel
    a ciox:Projektprioritaet, ciox:Projektrisiko, owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "mittel"@de .

<http://www.w3.org/2002/07/isMasterFor>
    a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain meta:ApplicationComponent ;
    rdfs:label "Hauptkomponente für"@de, "master for"@en ;
    rdfs:range meta:EntityType .

