@base <http://www.snik.eu/ontology/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix meta: <meta/> .
@prefix bb: <bb/> .
@prefix ob: <ob/> .
@prefix ciox: <ciox/> .
@prefix he: <he/> .
@prefix it: <it/> .
@prefix it4it: <it4it/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix ov: <http://open.vocab.org/terms/> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/terms/> .

<ob>
    ov:defines <ob/3LGM2ApplicationComponent>, <ob/3LGM2CommunicationInterface>, <ob/3LGM2InformationProcess>, <ob/3LGM2LogicalToolLayer>, <ob/3LGM2Model>, <ob/3LGM2OrganizationalSystem>, <ob/3LGM2OrganizationalUnit>, <ob/3LGM2PhysicalToolLayer>, <ob/5LevelMethodForSystematicStructuralPlanning>, ob:AcceptanceProtocol, ob:AcceptanceReport, ob:AcceptingAProjectOrder, ob:AccessAndUsageInformation, ob:AccessRight, ob:AchievementOfObjective, ob:Activity, ob:ActivityDiagram, ob:Actor, ob:ActualValue, ob:Adaptation, ob:AdjourningPhase, ob:AnalysisPlan, ob:AnalysisReport, ob:AnalysisReportCreation, ob:AnalystTeam, ob:ApplicationAdministrator, ob:ApplicationSystem, ob:ApplicationSystemInterface, ob:ApplicationSystemMaintenance, ob:AreaOfAnEnterprise, ob:Aris, ob:AssessmentReport, ob:AuthorizationConcept, ob:AutomatedObservation, ob:AwardCriterion, ob:Bid, ob:BidComparison, ob:BidDeadline, ob:BidPrioritization, ob:BiddingType, ob:BindingCharacter, ob:BottomUpApproach, ob:Brainstorming, ob:BudgetCompliance, ob:BufferTime, ob:BufferTimeCalculation, ob:BusinessProcess, ob:BusinessProcessDrivenRequirementsEngineering, ob:BusinessProcessExecutionLangugage, ob:BusinessProcessMetamodel, ob:BusinessProcessModelAndNotation, ob:BusinessProcessModelingMethod, ob:BusinessProcessModelingNotation, ob:BusinessProcessModelling, ob:CanCriterion, ob:CardTechnique, ob:CentralComputerAndTelecommunicationsAgency, ob:ChangeManagement, ob:ChangeRequest, ob:ChangeRequestList, ob:CheckList, ob:ChecklistForProjectReview, ob:ChiefInformationOfficer, ob:Class, ob:ClosedSystem, ob:CommissionedAssessment, ob:Commissioning, ob:CommunicationAnalysis, ob:CommunicationDiagram, ob:CommunicationInterface, ob:CommunicationLink, ob:CompleteSurvey, ob:Completeness, ob:CompletionOfProjectDocumentation, ob:ComponentOfAnInformationSystem, ob:ComputerBasedApplicationSystem, ob:ComputerBasedApplicationSystemOperation, ob:ComputerBasedElicitationForm, ob:ComputerBasedInformationSystem, ob:ComputerBasedPartOfInformationSystem, ob:ComputerSystem, ob:ComputingCenter, ob:ConfidentialityProvision, ob:ConflictManagement, ob:ConstructiveCostModel, ob:Consultant, ob:ContentReview, ob:ContractDuration, ob:ContractObject, ob:Contractor, ob:ControlStructure, ob:ControlView, ob:ControlledClinicalTrial, ob:Correctness, ob:Cost, ob:CostAnalysis, ob:CostBenefitAnalysis, ob:CostComparison, ob:CostEffectivenessAnalysis, ob:CostEstimationMethod, ob:CostumizationReport, ob:CreationOfFinalReport, ob:CreationOfSchedule, ob:CreativityTechnique, ob:CriticalPath, ob:CriticalPathCalculation, ob:CrossLinkedGanttChart, ob:CurrentState, ob:CurrentStateModel, ob:CustomerObligation, ob:CustomerSatisfaction, ob:CustomizationReport, ob:CustomizationTesting, ob:Customizing, ob:DIN69901, ob:Data, ob:DataAnalysis, ob:DataBackup, ob:DataModeling, ob:DataModelingMethod, ob:DataProtectionConcept, ob:DataProtectionLaw, ob:DataProtectionOfficer, ob:DataSecurityConcept, ob:DataStockAnalysis, ob:DataTransmissionLink, ob:DataView, ob:DatabaseAdministration, ob:DeadlineCompliance, ob:DeadlineList, ob:DecisionAndContractConclusion, ob:DecisionForBid, ob:DefiningAndSchedulingMilestones, ob:DefiningProjectOrganization, ob:DefinitionOfAuthorizationConcept, ob:DefinitionOfIntroductionStrategy, ob:DefinitionOfProjectGoals, ob:DefinitionOfTargetValue, ob:DelphiMethod, ob:Department, ob:DepartmentStaff, ob:DescriptionOfCurrentState, ob:DescriptiveStatistics, ob:DetailPlanning, ob:DetailedPlanning, ob:Device, ob:DiffusionOfInnovationTheory, ob:DirectAward, ob:DirectInterview, ob:Discussion, ob:DiscussionOfTheResults, ob:DocumentationAndFormAnalysis, ob:DocumentationManager, ob:DomainExpert, ob:DomainLayer, ob:DynamicSystem, ob:EarliestProjectEndDate, ob:EarliestProjectStartDate, ob:Elicitation, ob:ElicitationForm, ob:ElicitationFormTesting, ob:EligibilityCriterion, ob:EndDate, ob:EnterpriseFunction, ob:EnterpriseModelling, ob:EntityRelationshipModel, ob:EnvironmentAnalysis, ob:EquipmentAnalysis, ob:ErrorManagement, ob:EvaluationCriterion, ob:EvaluationGoal, ob:EvaluationMethodsSection, ob:EvaluationOfCommunication, ob:EvaluationOfProjectManagement, ob:EvaluationOfTeamwork, ob:EvaluationOfTechnicalAspects, ob:EvaluationPlan, ob:EvaluationPlanning, ob:EvaluationReport, ob:EvaluationTeam, ob:Evbit, ob:Event, ob:EventDrivenProcessChain, ob:ExecutionOfAKickOffMeeting, ob:ExecutionOfAProjectOrganizationForm, ob:ExecutionOfAStakeholderAnalysis, ob:ExecutionOfFinalReportPresentation, ob:ExecutionOfMarketAnalysis, ob:ExecutionOfProductPresentation, ob:ExecutionOfProjectReview, ob:ExecutionOfTargetPerformanceComparison, ob:ExecutionOfTrainingCourse, ob:ExecutionOfVerificationMeeting, ob:ExpectedProjectBenefit, ob:ExploratoryDiscussion, ob:ExtendedEventDrivenProcessChain, ob:FailureConcept, ob:FailureSafety, ob:FallbackConcept, ob:FastTransition, ob:FinalProtocolOfProjectSteeringCommittee, ob:FinalReport, ob:FinalReportCreation, ob:FinalReportPresentation, ob:FinalReportStructure, ob:FinancialResource, ob:FirstLevelSupport, ob:FormalModelingTechnique, ob:FormingPhase, ob:FormulationOfAProjectIdea, ob:FunctionAnalysis, ob:FunctionalRequirement, ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:FunctionalView, ob:GanttChart, ob:GanttChartAnalysis, ob:GoLive, ob:Goal, ob:GoalDefinition, ob:GroupInterview, ob:Guideline, ob:HandoverCertificate, ob:HardwareLot, ob:HardwareResource, ob:Helpdesk, ob:HisCertification, ob:HospitalGoal, ob:HospitalInformationSystem, ob:HumanActor, ob:HumanResource, ob:HybridProjectOrganization, ob:ImplementationConcept, ob:IncidentClassification, ob:IndirectInterview, ob:InfluenceProjectOrganization, ob:InformalModelingTechnique, ob:Information, ob:InformationAcquisition, ob:InformationAcquisitionEvaluation, ob:InformationAcquisitionForm, ob:InformationAcquisitionMethod, ob:InformationAcquisitionMethodSpecification, ob:InformationAcquisitionMethodsSection, ob:InformationAcquisitionResult, ob:InformationAcquisitionSpecification, ob:InformationAcquisitionSystemAnalysis, ob:InformationAndCommunicationSystem, ob:InformationAndKnowledgeLogistics, ob:InformationManagement, ob:InformationObject, ob:InformationProcess, ob:InformationProcessingTool, ob:InformationSystem, ob:InformationSystemComponent, ob:InformationSystemModel, ob:InformationSystemModeling, ob:InformationSystemModelingMethod, ob:InformationTechnologyInfrastructureLibrary, ob:InpatientDepartment, ob:InsiderObservation, ob:Installation, ob:Integrity, ob:InteractionOverviewDiagram, ob:InterfaceDevelopment, ob:InterfaceDevolopment, ob:InterfaceManagement, ob:InterimReport, ob:InterimReportCreation, ob:InterimReportSummary, ob:IntermediateResult, ob:InternalProcedureInstruction, ob:Interview, ob:InterviewGuideline, ob:Interviewer, ob:IntroductionStrategy, ob:InvestmentPlanning, ob:IsObjective, ob:IsProlective, ob:IsRetrolective, ob:IsSubjective, ob:ItOperation, ob:ItServiceContract, ob:ItServiceManagement, ob:ItStaff, ob:ItilVersion2, ob:ItilVersion3, ob:Job, ob:JourFixe, ob:KeyPerformanceIndicator, ob:KeyUser, ob:KickOffMeeting, ob:KillerPhrase, ob:Knowledge, ob:Law, ob:LawForAwarding, ob:LegacyDataTransfer, ob:LegalExpert, ob:LegalRegulation, ob:LevelOfTargetAchievement, ob:LimitedTenderWithPublicAnnouncement, ob:LimitedTenderWithoutPublicAnnouncement, ob:LiteratureResearch, ob:LoadTest, ob:LogFileAnalysis, ob:LogicalToolLayer, ob:Lot, ob:Machine, ob:MaintenanceConcept, ob:MaintenanceContract, ob:MaintenanceOfApplicationSystems, ob:MaintenanceOfCentralizedTechnicalComponents, ob:MaintenanceOfDecentralizedTechnicalComponents, ob:ManagementSummary, ob:ManualObservation, ob:MarketAnalysis, ob:MaterialResource, ob:MatrixProjectOrganization, ob:Measurability, ob:Measurement, ob:MeetingManagement, ob:Message, ob:Metamodel, ob:MetaplanTechnique, ob:MethodForStructuralPlanning, ob:MethodForSystemAssessment, ob:MethodOfProjectExecution, ob:MethodOfProjectInitiation, ob:MethodOfResultPresentation, ob:MethodOfSystemAnalysisAndAssessment, ob:MethodOfSystemIntroduction, ob:MethodOfVerification, ob:MigrationPath, ob:MigrationPlan, ob:Milestone, ob:MilestoneTrendAnalysis, ob:MindMapping, ob:MinimumProjectDuration, ob:MinimumProjectDurationCalculation, ob:MinuteTaker, ob:Model, ob:ModelingMethod, ob:ModulAndOrganizationSpecificGradualTransition, ob:ModulSpecificGradualTransition, ob:MonitoringOfDefectFixes, ob:MustCriterion, ob:NameAndAddressOfContractor, ob:NameAndAddressOfSponsor, ob:NecessaryDeliveryMean, ob:NegotiatedTender, ob:NegotiatedTenderWithPublicAnnouncement, ob:NegotiatedTenderWithoutPublicAnnouncement, ob:NetPlan, ob:NetPlanAnalysis, ob:NetworkManagement, ob:NonComputerBasedApplicationComponent, ob:NonComputerBasedApplicationSystem, ob:NonComputerBasedPhysicalTool, ob:NonComputerBasedTool, ob:NonFunctionalRequirement, ob:NonStandardizedObservation, ob:NormingPhase, ob:NoticePeriodsAndConditions, ob:ObjectiveOfAnalysis, ob:Observation, ob:ObservationForm, ob:ObservationProtocol, ob:ObservationalEquivalence, ob:Observer, ob:OpenSystem, ob:OpenTender, ob:OperationalConcept, ob:OperationalHISDirecting, ob:OperationalHISManagement, ob:OperationalHISMonitoring, ob:OperationalHISPlanning, ob:OperationalManagementOfInformationSystems, ob:Operator, ob:OralPresentation, ob:OrangeBook, ob:OrganizationChart, ob:OrganizationSpecificGradualTransition, ob:OrganizationalDevelopment, ob:OrganizationalPreparation, ob:OrganizationalReview, ob:OrganizationalRule, ob:OrganizationalStructure, ob:OrganizationalStructureModelingMethod, ob:OrganizationalSystem, ob:OrganizationalUnit, ob:OrganizationalView, ob:OutpatientDepartment, ob:OutsiderObservation, ob:Outsourcing, ob:P3O, ob:PartiallyStandardizedObservation, ob:PatientIdentification, ob:PatientIdentificationAndCheckingForRecurrent, ob:PaymentTerms, ob:PerformingMilestoneTrendAnalysis, ob:PerformingPhase, ob:PersonnelExpenditure, ob:PhysicalDataProcessingSystem, ob:PhysicalDataProcessingTool, ob:PhysicalToolLayer, ob:Piloting, ob:PlacingAProjectOrder, ob:PlannedState, ob:PlanningOfSystemAssessment, ob:PolarityProfile, ob:PolarityProfileCreation, ob:PrecedenceDiagram, ob:PreparationAndModeling, ob:PreparationAndModelingMethod, ob:PreparationAndModelingSpecification, ob:PreparationAndModelling, ob:PreparationOfInterview, ob:PreparationOfObservation, ob:PreparationOfQuestionnaire, ob:PreparationOfResults, ob:PreparationOfSystemIntroduction, ob:PreparationOfTrainingCourse, ob:PreparationOfWrittenSurvey, ob:PresentationOfIntermediateResults, ob:Price, ob:PrioritizedBidList, ob:ProcessAnalysis, ob:ProcessChain, ob:ProcessModellingMethod, ob:ProcessReferenceModel, ob:ProcessRole, ob:ProcurementDirective, ob:ProcurementPlan, ob:Product, ob:ProductAdaptation, ob:ProductPresentation, ob:ProfessionalDevelopmentConcept, ob:ProficiencyTestingOfVendors, ob:Program, ob:ProgressDocument, ob:Project, ob:ProjectApproval, ob:ProjectBackgroundAndGoal, ob:ProjectBudget, ob:ProjectClosure, ob:ProjectClosureDocument, ob:ProjectClosurePhase, ob:ProjectCommunication, ob:ProjectControlling, ob:ProjectCost, ob:ProjectDeadline, ob:ProjectDeviation, ob:ProjectDirecting, ob:ProjectDistinction, ob:ProjectDocument, ob:ProjectDocumentation, ob:ProjectDuration, ob:ProjectDurationCalculation, ob:ProjectExecution, ob:ProjectExecutionDocument, ob:ProjectExecutionPhase, ob:ProjectExecutionProgressDocument, ob:ProjectExecutionResultDocument, ob:ProjectExperience, ob:ProjectGoal, ob:ProjectHandOver, ob:ProjectHandbook, ob:ProjectIdea, ob:ProjectInitiation, ob:ProjectInitiationDocument, ob:ProjectInitiationMethod, ob:ProjectInitiationPhase, ob:ProjectInitiationProgressDocument, ob:ProjectInitiationResultDocument, ob:ProjectLogo, ob:ProjectManagement, ob:ProjectManagementSoftware, ob:ProjectManagementTriangle, ob:ProjectManager, ob:ProjectManagerData, ob:ProjectMarketing, ob:ProjectMember, ob:ProjectModule, ob:ProjectMonitoring, ob:ProjectMonitoringMethod, ob:ProjectMotivation, ob:ProjectName, ob:ProjectOrder, ob:ProjectOrganization, ob:ProjectOutlineProposal, ob:ProjectPhase, ob:ProjectPlan, ob:ProjectPlanApproval, ob:ProjectPlanCreation, ob:ProjectPlanSummary, ob:ProjectPlanning, ob:ProjectPlanningDocument, ob:ProjectPlanningDocumentation, ob:ProjectPlanningMethod, ob:ProjectPlanningPhase, ob:ProjectPlanningProgressDocument, ob:ProjectPlanningResult, ob:ProjectPlanningResultDocument, ob:ProjectPortfolio, ob:ProjectProcessModel, ob:ProjectProgress, ob:ProjectProgression, ob:ProjectRepresentation, ob:ProjectResource, ob:ProjectResult, ob:ProjectResultRepresentation, ob:ProjectReview, ob:ProjectReviewExecutionSection, ob:ProjectReviewPlanningSection, ob:ProjectReviewPreparationSection, ob:ProjectReviewReport, ob:ProjectReviewWrapUpSection, ob:ProjectRule, ob:ProjectSchedule, ob:ProjectScope, ob:ProjectSpecification, ob:ProjectStatus, ob:ProjectStatusReport, ob:ProjectSteeringCommittee, ob:ProjectTeam, ob:ProjectTeamCommunication, ob:ProjectTeamCoordination, ob:ProjectTeamLeading, ob:ProjectTeamMeeting, ob:ProjectTeamMember, ob:ProjectTeamTermination, ob:ProjectTransparency, ob:ProjectWork, ob:ProlectiveInformationAcquisitionMethod, ob:Protocol, ob:ProtocolOfExploratoryDiscussion, ob:Prototype, ob:PublicationOfTender, ob:PurchaseContract, ob:PureProjectOrganization, ob:QualificationCriterion, ob:QualitativeEvaluationCriterion, ob:QualitativeObservation, ob:QualitativeTable, ob:QualityCriterion, ob:QualityOfHISStructures, ob:QualityOfStructures, ob:QualityRequirement, ob:Quantifiability, ob:QuantitativeEvaluationCriterion, ob:QuantitativeTable, ob:Questionnaire, ob:RaciMatrix, ob:RandomSampling, ob:Randomisation, ob:ReactionTime, ob:Recommendation, ob:RecommendationsAndOutlook, ob:RecordAnalysis, ob:RedundancyOfCentralizedTechnicalSystem, ob:ReferenceModel, ob:ReferenceModelForTacticalManagementOfInformationSystems, ob:ReferenceRequirementsCatalogue, ob:ReferenceVisit, ob:Relation, ob:Release, ob:ReleaseChangeConcept, ob:ReleaseOfResources, ob:Relevancy, ob:Reporting, ob:Representativity, ob:RepresentativityOfResults, ob:Requirement, ob:RequirementsEngineering, ob:Resource, ob:ResourceCoordination, ob:ResourceOverview, ob:ResourcePlan, ob:ResourcePlanning, ob:ResourcePlanningResult, ob:ResponseRate, ob:Result, ob:ResultDocument, ob:ResultVerification, ob:RetrolectiveInformationAcquisitionMethod, ob:ReturnOnInvestmentAnalysis, ob:ReviewOfProjectResults, ob:RiskAnalysis, ob:RiskAnalysisFactor, ob:RiskManager, ob:RiskPlan, ob:RollOut, ob:SampleSize, ob:Scenario, ob:ScheduleForElicitation, ob:ScheduleRepresentationMethod, ob:Scheduling, ob:ScopeOfMaintenance, ob:SecondLevelSupport, ob:SelectionTeam, ob:SelfDevelopment, ob:SemiFormalModelingTechnique, ob:SensitivityAnalysis, ob:SensorBasedObservation, ob:SequenceDiagram, ob:ServerAdministration, ob:ServiceContract, ob:ServiceLevelAgreement, ob:SignatureOfContractor, ob:SignatureOfProjectManager, ob:SignatureOfSponsor, ob:Simulation, ob:SingleInterview, ob:Smart, ob:SocioTechnicalSystem, ob:SoftwareDistribution, ob:SoftwareLot, ob:SoftwareProduct, ob:SoftwareReferenceModel, ob:SoftwareResource, ob:SoftwareTest, ob:SpatialResource, ob:SpecificationPlan, ob:SpecificationTeam, ob:SpiderChart, ob:SpiderChartCreation, ob:Sponsor, ob:SponsorObligation, ob:Staff, ob:StaffCouncil, ob:StaffMember, ob:Stakeholder, ob:StakeholderAnalysis, ob:StandardSoftwareProduct, ob:StandardisedCollectionOfData, ob:StandardizationDegreeOfAnswer, ob:StandardizationDegreeOfQuestion, ob:StandardizationOfInterfaces, ob:StandardizedObservation, ob:StartDate, ob:StartEvent, ob:StateChart, ob:StaticSystem, ob:StopOrGoDecision, ob:StormingPhase, ob:StrategicGoal, ob:StrategicHISDirecting, ob:StrategicHISMonitoring, ob:StrategicInformationManagementPlan, ob:StrategicInformationManagementPlanning, ob:StrategicManagementOfInformationSystems, ob:StructuralAnalysis, ob:StructuralEquality, ob:StructuralPlan, ob:StructuralPlanning, ob:StudyConductSection, ob:StudyDesign, ob:StudyDirector, ob:StudyEntryForm, ob:StudyEvaluationSection, ob:StudyIntroduction, ob:StudyMotivation, ob:StudyObjective, ob:StudyPlanning, ob:StudyPlanningSection, ob:StudyQuestion, ob:StudyTiming, ob:SubInformationSystem, ob:Subject, ob:SubsequentCostManagement, ob:Subsystem, ob:SuitabilityCriterion, ob:Supervisor, ob:SupportConcept, ob:Survey, ob:Sustainability, ob:SwotAnalysis, ob:System, ob:SystemAdministrator, ob:SystemAnalysis, ob:SystemAnalysisAndAssessment, ob:SystemAnalysisAndAssessmentModule, ob:SystemAnalysisMethod, ob:SystemAnalysisPlanning, ob:SystemAnalysisResult, ob:SystemAssessment, ob:SystemAssessmentPlanning, ob:SystemDevelopment, ob:SystemEvaluation, ob:SystemEvaluationMethod, ob:SystemEvaluationModule, ob:SystemFailureConcept, ob:SystemHandover, ob:SystemIntroduction, ob:SystemIntroductionModule, ob:SystemIntroductionTeam, ob:SystemOperation, ob:SystemSelection, ob:SystemSelectionMethod, ob:SystemSelectionModule, ob:SystemSelectionResult, ob:SystemSpecification, ob:SystemSpecificationMethod, ob:SystemSpecificationModule, ob:SystemSpecificationResult, ob:SystemSupervisor, ob:SystemSupportConcept, ob:SystematicWorkPackageDependencyDetermination, ob:TacticalHISDirecting, ob:TacticalHISMonitoring, ob:TacticalHISPlanning, ob:TacticalManagementOfInformationSystems, ob:TargetConcept, ob:TargetDefinition, ob:TargetPerformanceComparison, ob:TargetState, ob:TargetStateModel, ob:TargetValue, ob:TargetedSelection, ob:Task, ob:TaskAllocation, ob:TeamDevelopment, ob:TeamFormation, ob:TeamManagement, ob:TeamMeeting, ob:TechnicalPreparation, ob:TechnologicalInnovation, ob:Tender, ob:TenderArrangement, ob:TenderOpening, ob:TenderStructure, ob:TenderType, ob:TenderVetting, ob:TenderWithLots, ob:TenderWithoutLots, ob:Tendering, ob:TestInstallation, ob:TestOperation, ob:TestOperationSpecification, ob:TestScenario, ob:ThirdLevelSupport, ob:ThreeLayerGraphBasedMetamodel, ob:Time, ob:TimeMeasurement, ob:TimeToRun, ob:TimeToRunCalculation, ob:TimingDiagram, ob:ToDoList, ob:ToDoList, ob:Tool, ob:TopDownApproach, ob:TopManagement, ob:TrafficLightModel, ob:TrainingConcept, ob:TrainingCourse, ob:Transparency, ob:TroubleShootingInTacticalInformationManagement, ob:UmlActivityDiagram, ob:UmlClassDiagram, ob:UmlDiagram, ob:UmlEntity, ob:UmlSequenceDiagram, ob:UmlUseCaseDiagram, ob:Understandability, ob:UnifiedModelingLanguage, ob:Usability, ob:UsabilityTest, ob:UseCase, ob:UseCaseDiagram, ob:UseCaseDrivenRequirementsEngineering, ob:User, ob:UserAdministration, ob:UserKnowledgeTest, ob:UserSupport, ob:UserSupportConcept, ob:UserTrainingSchedule, ob:UtilityAnalysis, ob:VModel, ob:Vendor, ob:Venue, ob:Verification, ob:VerificationEvaluation, ob:VerificationEvaluationVerificationEvaluation, ob:VerificationProtocol, ob:VerificationSpecification, ob:VerificationSystemAnalysis, ob:VerificationTest, ob:VersionManagement, ob:Visit, ob:WaterfallModel, ob:WinWinSituation, ob:WorkPackage, ob:WorkPackageDescription, ob:WorkPackageExecution, ob:WorkPackageManager, ob:WorkPackageStatusReport, ob:WorkPackageTimeEstimation, ob:WorkSchedule, ob:WorkflowManagement, ob:Worksampling, ob:WrittenAgreement, ob:WrittenPresentation, ob:WrittenSurvey, ob:approves, ob:chapter, ob:page, ob:tripelPage, ob:tripelRowNr ;
    dc:creator <../de/Team> ;
    dc:modified "2016-11-18"^^xsd:date ;
    dc:publisher <../de/Team> ;
    dc:source <../mapping> ;
    vann:preferredNamespacePrefix "snik-ob" ;
    vann:preferredNamespaceUri "http://www.snik.eu/ontology/ob/" ;
    a owl:Ontology ;
    rdfs:comment "extrahiert aus \"Ammenwerth E, Haux R, Knaup-Gregori P, Winter A. IT-Projektmanagement im Gesundheitswesen - Lehrbuch und Projektleitfaden. Stuttgart: Schattauer; 2014.\""@de ;
    rdfs:label "IT Project Management in Health Care"@en, "IT-Projektmanagement im Gesundheitswesen"@de, "ob" ;
    owl:versionInfo "0.3.0" ;
    foaf:homepage <http://www.snik.eu> .

<ob/3LGM2ApplicationComponent>
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "3LGM² Application Component"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

<ob/3LGM2CommunicationInterface>
    meta:isAssociatedWith ob:CommunicationInterface ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "3LGM² Communication Interface"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

<ob/3LGM2InformationProcess>
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "3LGM² Information Process"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

<ob/3LGM2LogicalToolLayer>
    ob:page "329"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent <ob/3LGM2ApplicationComponent>, <ob/3LGM2CommunicationInterface> ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "3LGM² Logical Tool Layer"@en ;
    skos:definition "Darstellung von Anwendungssystemen und ihrer Kommunikationsverbindungen. Vgl. Drei-Ebenen-Metamodell eines (Sub-)Informationssystems."@de .

<ob/3LGM2Model>
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "3LGM² Model"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

<ob/3LGM2OrganizationalUnit>
    meta:isAssociatedWith ob:OrganizationalUnit ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "3LGM² Organizational Unit"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

<ob/3LGM2PhysicalToolLayer>
    ob:page "334"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:CommunicationLink, ob:PhysicalDataProcessingSystem ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "3LGM² Physical Tool Layer"@en, "Physische Werkzeugebene"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Darstellung von Physischen Datenverarbeitungssystemen und ihrer Datenübertragungsverbindungen. Vgl. Drei-Ebenen-Metamodell eines (Sub-)Informationssystems."@de .

<ob/5LevelMethodForSystematicStructuralPlanning>
    ob:page "319"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Goal, ob:ProjectMotivation, ob:ProjectScope, ob:Subject, ob:Task, ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "5-Level-Method for Systematic Structural Planning"@en, "5-Stufen-Methode zur systematischen Strukturplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodForStructuralPlanning ;
    skos:definition "Methode zur systematischen Strukturpanung in einem Projekt."@de .

ob:AcceptanceProtocol
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Acceptance Protocol"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:AcceptanceReport
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Abnahmeprotokoll"@de, "Acceptance Report"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:AcceptingAProjectOrder
    meta:chapter ob:Chapter4-4 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:uses ob:ProjectOrder ;
    rdfs:label "Accepting a Project Order"@en, "Annahme eines Projektauftrags"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:AccessAndUsageInformation
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Access and Usage Information"@en, "Zugriffs- und Nutzungsinformation"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:AccessRight
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "access right"@en .

ob:AchievementOfObjective
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Achievement of Objective"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Activity
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Activity"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ActivityDiagram
    ob:page "155"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Activity Diagram"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "Ein Aktivitätsdiagramm dient der Modellierung des Verhaltens eines dynamischen Systems durch Beschreibung von Folgen logisch zusammen gehöriger Aktivitäten. In der Regel wird mit einem Aktivi-tätsdiagramm der Ablauf innerhalb eines Anwendungsfalls beschrieben. Aktivitätsdiagramme sind als Teil der UML (siehe Kapitel 8.2) zur Beschreibung von Prozessen vor allem im Bereich der Softwareentwicklung hilfreich. Sie enthalten als Konstrukte Aktivitäten, Sequenzen, bedingte Verzweigungen, Schleifen, Parallelisierung und Synchronisation, Hierarchisierung und Partitionierung der Aktivitäten sowie Objektflüsse zwischen Aktivitäten. "@de .

ob:Actor
    ob:page "326"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Actor"@en, "Handlungsträger"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "An der Informationsverarbeitung beteiligte Menschen (menschliche Handlungsträger) sowie die beteiligten Werkzeuge der Informationsverarbeitung (maschinelle Handlungsträger)."@de .

ob:ActualValue
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "actual value"@en .

ob:Adaptation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:uses ob:SoftwareProduct ;
    rdfs:label "Adaptation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:AdjourningPhase
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Adjourning Phase"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Auflösung des Teams"@de .

ob:AnalysisPlan
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:TargetValue ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Analysis Plan"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:AnalysisReport
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Analysis Report"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ResultDocument .

ob:AnalysisReportCreation
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:AnalysisReport, ob:AssessmentReport ;
    rdfs:label "Analysis Report Creation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:AnalystTeam
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:ExploratoryDiscussion, ob:InformationAcquisition, ob:PreparationAndModeling, ob:VerificationSystemAnalysis ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:AnalysisReportCreation, ob:InformationAcquisition, ob:InformationSystemModeling, ob:PreparationAndModeling, ob:SystemAnalysisPlanning, ob:VerificationSystemAnalysis ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Analyst Team"@en, "Untersucher"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ApplicationAdministrator
    ob:page "282"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:UserSupportConcept ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:ExecutionOfTrainingCourse, ob:OrganizationalDevelopment, ob:SystemOperation, ob:UserAdministration, ob:UserSupport ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Anwendungsbetreuer"@de, "Application Administrator"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "Konzentriert sich auf die Aufgaben, welche direkt die Benutzer betreffen, z. B. Bedienungsanfragen, Benutzerverwaltung, Schulungen, Benutzerbetreuung, Organisationsentwicklung."@de .

ob:ApplicationSystem
    ob:page "12"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-2 ;
    a meta:EntityType, meta:ApplicationComponent, meta:ComputerBasedApplicationComponent, owl:Class ;
    meta:supports ob:EnterpriseFunction ;
    rdfs:label "Anwendungssystem"@de, "Application System"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:ApplicationComponent, ob:InformationProcessingTool ;
    skos:altLabel "Anwendungsbaustein"@de, "Anwendungskomponente"@de ;
    skos:definition "Komponente eines Informationssystems, welches die Erledigung einer oder mehrerer Umternehmensaufgaben unterstützt. Gibt vor, wie die Verarbeitung und Speicherung von Daten in physischen Datenverarbeitungssystemen zugeschehen hat. Wir unterscheiden rechnerbasierte Anwendungssysteme von nicht-rechnerbasierten Anwendungssystemen."@de .

ob:ApplicationSystemInterface
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Application System Interface"@en, "Systemschnittstelle"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ApplicationSystemMaintenance
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Application System Maintenance"@en, "Wartung des Anwendungssystems"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:AreaOfAnEnterprise
    ob:page "323"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Area of an Enterprise"@en, "Bereich (eines Unternehmens)"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Teil eines Unternehmens, welcher nach pragmatischen Gesichtspunkten gebildet wird. Ein Krankenhaus besteht beispielsweise aus dem stationären Bereich, dem ambulanten Bereich, dem Funktionsbereich, dem Verwaltungsbereich und dem Leistungsbereich. Eine Einteitung nach anderen Gesichtspunkten wäre genauso möglich."@de ;
    skos:related ob:OrganizationalUnit .

ob:Aris
    ob:page "170"^^xsd:positiveInteger, "171"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ControlView, ob:DataView, ob:FunctionalView, ob:OrganizationalView ;
    meta:isAssociatedWith ob:BusinessProcess, ob:EventDrivenProcessChain ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "ARIS"@en, "Architektur integrierter Informationssysteme"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationSystemModelingMethod ;
    skos:altLabel "Architecture of Integrated Information Systems"@en ;
    skos:definition "Der ARIS-Ansatz dient der Abbildung der betriebswirtschaftlichen Struktur einer Einrichtung und der dort eingesetzten Anwendungs-systeme. Zu diesem Zweck kombiniert die ARIS-Methode verschie-dene Modellierungsmethoden, wobei im Zentrum der Betrachtung und als verbindendes Element die Geschäftsprozesse der betrachteten Ein-richtung stehen. Methode zur Unternehmensmodellierung. ARIS kombiniert einzelne Modellierungsmethoden, wobei im Zentrum der Betrachung and als verbindendes Element die Geschäftsprozesse (dargestellt als Ereignisgesteuerte Prozessketten) stehen."@de .

ob:AssessmentReport
    ob:page "137"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Assessment Report"@en, "Bericht zur Systembewertung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Wurde eine Systembewertung durchgeführt, ist der Auftraggeber in der Regel auch interessiert daran, Ursachen für erkannte Schwach-stellen, wie z. B. einer unakzeptabel langen Arztbriefschreibung, zu finden. Ursachen können z. B. in unzureichenden räumlichen und organisatorischen Strukturen, in einer ungenügenden Ausstattung mit Werkzeugen, in einer ungeregelten oder fehleranfälligen Kommunikation und Kooperation im Behandlungsteam bzw. zwischen Abtei-lungen oder auch in Problemen bei der Ablauforganisation liegen. Die Systembewertung sollte nach Möglichkeit Gründe aufzeigen und Optimierungsvorschläge unterbreiten. Das Analyseteam ist hierzu im besonderen Maße in der Lage, da es sich ausführlich eingearbeitet hat und während der Analyseplanung, Informationsbeschaffung und Veri-fikation vielfältig Gelegenheit hatte, Informationen und Verbesse-rungsvorschläge von Mitgliedern des betroffenen Bereichs und/oder Fachexperten einzuholen. Optimierungsvorschläge müssen nicht voll-ständig ausgearbeitete Sollkonzepte im Sinne einer Systemspezifika-tion (s. Kapitel 9) sein. Vielmehr sollen sie hierfür eine solide"@de .

ob:AuthorizationConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Authorization Concept"@en, "Berechtigungskonzept"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:AutomatedObservation
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Automated Observation"@en, "Automatisierte Beobachtung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:Observation ;
    skos:definition "Die Beobachtung kann automatisiert (z. B. über eine automatische Log-Funktion, die in dem verwendeten Softwareprodukt integriert ist) erfolgen. Eine Spezialform auto-matisierter Beobachtungen sind sensorgestützte Beobachtungen, in denen zum Beispiel die täglichen Aktivitäten und Bewegungen einer Person (z. B. eines Patienten zu Hause) mittels Sensortech-nik automatisch verfolgt und ausgewertet werden."@de .

ob:AwardCriterion
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Award Criterion"@en, "Zuschlagskriterium"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Bid
    meta:chapter ob:Chapter10-4 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ImplementationConcept, ob:Price ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Angebot"@de, "Bid"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:closeMatch he:Angebot .

ob:BidComparison
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    meta:functionComponent ob:BidPrioritization, ob:ProficiencyTestingOfVendors, ob:TenderOpening, ob:TenderVetting ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:uses ob:Bid, ob:CostAnalysis, ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:ProductPresentation, ob:ReferenceVisit, ob:SensitivityAnalysis, ob:SpiderChart, ob:Tender, ob:TestInstallation ;
    rdfs:label "Angebotsvergleich"@de, "Bid Comparison"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:BidDeadline
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Abgabefrist"@de, "Bid Deadline"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:BidPrioritization
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:PrioritizedBidList ;
    meta:uses ob:AwardCriterion, ob:FunctionalSpecificationDocument ;
    rdfs:label "Bewertung und Reihung der Angebote"@de, "Bid Prioritization"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:BiddingType
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Art des Angebots"@de, "Bidding Type"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:BindingCharacter
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "binding character"@en .

ob:BottomUpApproach
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Bottom-up Approach"@en, "Bottom-up-Ansatz"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Brainstorming
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Brainstorming"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:CreativityTechnique .

ob:BudgetCompliance
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Budget Compliance"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:BufferTime
    ob:page "338"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isAssociatedWith ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Buffer Time"@en, "Pufferzeit"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Zeitliche Reserve bei der Planung und Durchführung eines Arbeitspakets. Wo und in welchem Umfang Pufferzeiten vorliegen, kann z. B. mit Hilfe von Netzplänen ermittelt werden. Siehe auch: Kritischer Pfad Zeitliche Reserve"@de .

ob:BufferTimeCalculation
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter5-3 ;
    meta:uses ob:CrossLinkedGanttChart, ob:NetPlan ;
    rdfs:label "Buffer Time Calculation"@en, "Pufferzeitberechnung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Rückwärtsrechnung"@de .

ob:BusinessProcess
    ob:page "156"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Activity, ob:ControlStructure, ob:Event, ob:InformationObject, ob:ProcessRole, ob:Tool ;
    meta:isAssociatedWith ob:EnterpriseFunction ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Business Process"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ComponentOfAnInformationSystem ;
    skos:definition "Unter einem Geschäftsprozess verstehen wir eine Menge von zielgerichteten Aktivitäten, die in einem logischen und zeitlichen Zusammenhang stehen und in ihrer Gesamtheit zur Erfüllung von Unternehmensaufgaben beitragen. Ein Geschäftsprozess wird durch ein Ereignis ausgelöst und ist in sich geschlossen. Zur Darstellung von Geschäftsprozessen steht eine Reihe von Methoden zur Geschäftsprozessmodellierung zur Verfügung."@de .

ob:BusinessProcessDrivenRequirementsEngineering
    ob:page "202"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter9-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Business Process Driven Requirements Engineering"@en, "Geschäftsprozessgetriebenen Anforderungsermittlung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification ;
    skos:definition "Die Methode der geschäftsprozessgetriebenen Anforderungsermittlung ist der anwendungsfallgetriebenen Anforderungsermitt-lung ähnlich, wobei nicht Anwendungsfälle, sondern konkrete Beschreibungen der Ist- und Soll-Geschäftsprozesse verwendet werden, um Lösungsideen zu entwickeln und Anforderungen ab-zuleiten."@de .

ob:BusinessProcessExecutionLangugage
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "BPEL"@de, "Business Process Execution Langugage"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:BusinessProcessModelingMethod .

ob:BusinessProcessMetamodel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Business Process Metamodel"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:BusinessProcessModelAndNotation
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Business Process Model and Notation"@de, "Business Process Model and Notation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:BusinessProcessModelingMethod ;
    skos:altLabel "BPMN"@de .

ob:BusinessProcessModelingMethod
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Business Process Modeling Method"@en, "Methode zur Modellierung der Ablauforganisation"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:BusinessProcessModelingNotation
    ob:page "165"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Business Process Modeling Notation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:BusinessProcessModelingMethod ;
    skos:definition "Die BPMN wird seit 2006 ebenso wie die UML als Standard von der Object Management Group (OMG) herausgegeben. Sie bietet Be-schreibungsmittel zur Modellierung von Geschäftsprozessen aus meh-reren Perspektiven bzw. mit mehreren Diagrammtypen und verfügt seit Version 2.0 auch über ein XML-basiertes Austauschformat für Geschäftsprozesssmodelle. Dadurch wird die Übernahme der Modelle in andere Modellierungswerkzeuge vereinfacht. BPMN-Diagramme ähneln zunächst den UML-Aktivitätsdiagrammen und bieten entspre-chend Konstrukte wie Swimlanes, Beginn- und Ende-Ereignisse, Akti-vitäten, Sequenzen, bedingte und parallele Verzweigungen sowie Informationsobjekte. Methode zur Modellierung von Geschäftsprozessen, welche auf der Darstellung von Aktivitäten, Ereignissen, Informationsobjekten und Kontrollstrukturen beruht."@de .

ob:BusinessProcessModelling
    a meta:Function, owl:Class ;
    ob:page "326"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:uses ob:BusinessProcess, ob:BusinessProcessModelingMethod ;
    rdfs:label "Business Process Modelling"@en, "Geschäftsprozessmodellierung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Modellierung von Geschäftsprozessen auf Basis eines Metamodells. Typische Methoden zur Geschäftsprozessmodellierung sind Vorgangsketten, Ereignisgesteuerte Prozessketten, UML-Aktivitätsdiagramme sowie die Business Process Modeling Notation."@de .

ob:CanCriterion
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Can Criterion"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Requirement .

ob:CardTechnique
    ob:page "328"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Card Technique"@en, "Kärtchenmethode"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:CreativityTechnique ;
    skos:definition "Kreativitätsmethode, die auf schriftlich niedergelegten Ideen basiert. Die Teilnehmer notieren Ideen zu einem vorgegebenen Thema auf Kärtchen. Die Kärtchen werden eingesammelt, vorgelesen, sortiert und gemeinsam ausgewertet."@de .

ob:CentralComputerAndTelecommunicationsAgency
    meta:chapter ob:Chapter13-3 ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:ItilVersion2, ob:ItilVersion3 ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Central Computer and Telecommunications Agency"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:altLabel "CCTA"@en .

ob:ChangeManagement
    ob:page "323"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:ApplicationSystem, ob:Requirement ;
    meta:uses ob:ChangeRequest, ob:ItilVersion3 ;
    rdfs:label "Change Management"@en, "Management von Änderungswünschen"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Changemanagement"@de ;
    skos:definition "Management von Änderungswünschen während einer Systemeinführung oder des Betriebs von Informationssystemen. Hierzu muss festgelegt werden, wie und von wem neue Anforderungen an eine Komponente eines Informationssystems (sog. Change Requests) gesammelt und aufbereitet werden, wer über ihre Umsetzung entscheidet und wer sie schließlich umsetzt."@de .

ob:ChangeRequest
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Change Request"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ChangeRequestList
    meta:chapter ob:Chapter11-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Change Request List"@en, "Change-Request-Liste"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Chaper3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3" ;
    meta:firstPage "26"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "33"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Management von Informationssystemen"@de .

ob:Chapter1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "1" ;
    meta:firstPage "1"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "5"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter10
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10" ;
    meta:firstPage "211"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "236"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Systemauswahl"@de .

ob:Chapter10-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10.1" ;
    meta:firstPage "211"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "212"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter10 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter10-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10.2" ;
    meta:firstPage "212"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "218"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter10 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Typische Aktivitäten"@de .

ob:Chapter10-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10.3" ;
    meta:firstPage "218"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "230"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter10 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter10-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10.4" ;
    meta:firstPage "230"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "230"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter10 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter10-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10.5" ;
    meta:firstPage "230"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "232"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter10 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter10-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10.6" ;
    meta:firstPage "232"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "235"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter10 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter10-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10.7" ;
    meta:firstPage "236"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "236"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter10 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter10-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "10.8" ;
    meta:firstPage "236"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "236"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter10 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter11
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "11" ;
    meta:firstPage "237"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "258"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Systemeinführung"@de .

ob:Chapter11-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "11.2" ;
    meta:firstPage "238"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "252"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter11 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter11-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "11.3" ;
    meta:firstPage "252"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "254"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter11 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter11-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "11.4" ;
    meta:firstPage "254"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "254"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter11 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter11-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "11.5" ;
    meta:firstPage "254"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "256"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter11 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter11-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "11.6" ;
    meta:firstPage "257"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "257"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter11 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter11-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "11.7" ;
    meta:firstPage "257"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "258"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter11 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter11-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "11.8" ;
    meta:firstPage "258"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "258"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter11 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter12
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12" ;
    meta:firstPage "259"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "281"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Systemevaluation"@de .

ob:Chapter12-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12.1" ;
    meta:firstPage "259"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "260"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter12 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter12-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12.2" ;
    meta:firstPage "261"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "270"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter12 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Typische Aktivitäten"@de .

ob:Chapter12-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12.3" ;
    meta:firstPage "217"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "274"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter12 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter12-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12.4" ;
    meta:firstPage "275"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "275"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter12 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter12-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12.5" ;
    meta:firstPage "275"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "277"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter12 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter12-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12.6" ;
    meta:firstPage "277"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "280"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter12 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter12-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12.7" ;
    meta:firstPage "280"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "280"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter12 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter12-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "12.8" ;
    meta:firstPage "281"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "281"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter12 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter13
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "13" ;
    meta:firstPage "282"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "292"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Betrieb von Informationssystemen"@de .

ob:Chapter13-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "13.1" ;
    meta:firstPage "282"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "285"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter13 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Betreuung des Betriebs"@de .

ob:Chapter13-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "13.2" ;
    meta:firstPage "285"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "288"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter13 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Wartung der Anwendungssysteme"@de .

ob:Chapter13-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "13.3" ;
    meta:firstPage "288"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "291"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter13 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "IT-Servicemanagement"@de .

ob:Chapter13-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "13.4" ;
    meta:firstPage "291"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "291"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter13 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste"@de .

ob:Chapter13-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "13.5" ;
    meta:firstPage "292"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "292"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter13 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter13-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "13.6" ;
    meta:firstPage "292"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "292"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter13 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter14
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "14" ;
    meta:firstPage "293"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "294"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Schlussbemerkungen"@de .

ob:Chapter15
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "15" ;
    meta:firstPage "295"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "318"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Lösungen der Übungsaufgaben"@de .

ob:Chapter16
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "16" ;
    meta:firstPage "319"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "348"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Glossar"@de .

ob:Chapter2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "2" ;
    meta:firstPage "6"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "25"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Grundlagen"@de .

ob:Chapter2-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "2.1" ;
    meta:firstPage "6"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "9"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter2 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Grundbegriffe"@de .

ob:Chapter2-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "2.2" ;
    meta:firstPage "9"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "15"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter2 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Informationssysteme und ihre Komponenten"@de .

ob:Chapter2-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "2.3" ;
    meta:firstPage "16"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "18"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter2 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Charakteristika von Informationssystemen"@de .

ob:Chapter2-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "2.4" ;
    meta:firstPage "18"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "22"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter2 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Projekte und Projektmanagement"@de .

ob:Chapter2-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "2.5" ;
    meta:firstPage "22"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "24"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter2 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter2-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "2.6" ;
    meta:firstPage "24"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "24"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter2 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter2-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "2.7" ;
    meta:firstPage "25"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "25"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter2 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter3-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3.1" ;
    meta:firstPage "26"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "27"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter3 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Grundbegriffe"@de .

ob:Chapter3-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3.2" ;
    meta:firstPage "27"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "28"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter3 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Strategisches Management von Informationsystemen"@de .

ob:Chapter3-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3.3" ;
    meta:firstPage "29"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "29"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter3 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Taktisches Management von Informationsystemen"@de .

ob:Chapter3-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3.4" ;
    meta:firstPage "30"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "30"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter3 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Operatives Management von Informationsystemen"@de .

ob:Chapter3-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3.5" ;
    meta:firstPage "30"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "31"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter3 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Referenzmodell: Taktisches Management von Informationsystemen"@de .

ob:Chapter3-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3.6" ;
    meta:firstPage "32"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "32"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter3 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter3-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3.7" ;
    meta:firstPage "32"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "33"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter3 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter3-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "3.8" ;
    meta:firstPage "33"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "33"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter3 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4" ;
    meta:firstPage "34"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "49"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Projektinitiierung"@de .

ob:Chapter4-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4.1" ;
    meta:firstPage "34"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "34"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter4 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter4-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4.2" ;
    meta:firstPage "35"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "40"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter4 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Typische Aktivitäten"@de .

ob:Chapter4-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4.3" ;
    meta:firstPage "40"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "45"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter4 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter4-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4.4" ;
    meta:firstPage "45"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "45"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter4 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter4-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4.5" ;
    meta:firstPage "46"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "47"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter4 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter4-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4.6" ;
    meta:firstPage "47"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "48"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter4 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter4-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4.7" ;
    meta:firstPage "49"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "49"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter4 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter4-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "4.8" ;
    meta:firstPage "49"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "49"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter4 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5" ;
    meta:firstPage "50"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "84"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Projektplanung"@de .

ob:Chapter5-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5.1" ;
    meta:firstPage "50"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "51"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter5 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter5-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5.2" ;
    meta:firstPage "51"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "62"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter5 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Typische Aktivitäten"@de .

ob:Chapter5-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5.3" ;
    meta:firstPage "63"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "76"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter5 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter5-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5.4" ;
    meta:firstPage "76"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "77"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter5 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter5-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5.5" ;
    meta:firstPage "77"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "78"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter5 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter5-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5.6" ;
    meta:firstPage "78"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "83"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter5 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter5-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5.7" ;
    meta:firstPage "83"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "84"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter5 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter5-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "5.8" ;
    meta:firstPage "84"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "84"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter5 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6" ;
    meta:firstPage "85"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "106"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Projektdurchführung"@de .

ob:Chapter6-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6.1" ;
    meta:firstPage "85"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "86"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter6 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter6-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6.2" ;
    meta:firstPage "86"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "90"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter6 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Typische Aktivitäten"@de .

ob:Chapter6-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6.3" ;
    meta:firstPage "90"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "100"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter6 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter6-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6.4" ;
    meta:firstPage "101"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "101"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter6 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter6-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6.5" ;
    meta:firstPage "101"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "102"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter6 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter6-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6.6" ;
    meta:firstPage "103"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "104"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter6 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter6-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6.7" ;
    meta:firstPage "105"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "105"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter6 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter6-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "6.8" ;
    meta:firstPage "105"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "106"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter6 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7" ;
    meta:firstPage "107"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "120"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Projektabschluss"@de .

ob:Chapter7-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7.1" ;
    meta:firstPage "107"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "108"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter7 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter7-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7.2" ;
    meta:firstPage "108"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "112"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter7 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Typische Aktivitäten"@de .

ob:Chapter7-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7.3" ;
    meta:firstPage "112"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "113"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter7 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter7-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7.4" ;
    meta:firstPage "113"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "113"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter7 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter7-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7.5" ;
    meta:firstPage "113"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "114"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter7 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter7-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7.6" ;
    meta:firstPage "115"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "119"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter7 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter7-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7.7" ;
    meta:firstPage "120"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "120"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter7 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter7-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "7.8" ;
    meta:firstPage "120"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "120"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter7 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8" ;
    meta:firstPage "121"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "183"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Systemanalyse und -bewertung"@de .

ob:Chapter8-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8.1" ;
    meta:firstPage "121"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "123"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter8 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter8-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8.2" ;
    meta:firstPage "124"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "138"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter8 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Typische Aktivitäten"@de .

ob:Chapter8-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8.3" ;
    meta:firstPage "138"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "174"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter8 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter8-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8.4" ;
    meta:firstPage "175"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "175"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter8 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter8-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8.5" ;
    meta:firstPage "175"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "177"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter8 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter8-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8.6" ;
    meta:firstPage "177"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "181"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter8 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter8-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8.7" ;
    meta:firstPage "181"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "182"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter8 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter8-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "8.8" ;
    meta:firstPage "182"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "183"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter8 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:Chapter9
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9" ;
    meta:firstPage "184"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "210"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Systemspezifikation"@de .

ob:Chapter9-1
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9.1" ;
    meta:firstPage "184"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "185"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter9 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Einleitung"@de .

ob:Chapter9-2
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9.2" ;
    meta:firstPage "186"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "200"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter9 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Typische Aktivitäten"@de .

ob:Chapter9-3
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9.3" ;
    meta:firstPage "200"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "204"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter9 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Methoden und Werkzeuge"@de .

ob:Chapter9-4
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9.4" ;
    meta:firstPage "204"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "204"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter9 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Ergebnisse"@de .

ob:Chapter9-5
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9.5" ;
    meta:firstPage "205"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "206"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter9 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Merkliste und Zusammenfassung"@de .

ob:Chapter9-6
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9.6" ;
    meta:firstPage "207"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "209"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter9 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Beispiel"@de .

ob:Chapter9-7
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9.7" ;
    meta:firstPage "209"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "210"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter9 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Fragen zur Erfolgskontrolle"@de .

ob:Chapter9-8
    meta:book <ob> ;
    meta:chapterNumber "9.8" ;
    meta:firstPage "210"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:lastPage "210"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:subChapterOf ob:Chapter9 ;
    a meta:Chapter ;
    rdfs:label "Weiterführende Literatur"@de .

ob:CheckList
    meta:chapter ob:Chapter10-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Check List"@en, "Erhebungsform für Marktanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ChecklistForProjectReview
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectReviewPlanningSection, ob:ProjectReviewPreparationSection, ob:ProjectReviewWrapUpSection ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Checklist for Project Review"@en, "Checkliste für Projekt Review"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ChiefInformationOfficer
    ob:page "324"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:ComputingCenter ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:InformationManagement ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Chief Information Officer"@en, "Leiter der Abteilung Informationsmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:altLabel "CIO"@en, "Direktor des Geschäftsbereiches Informationsverarbeitung"@de, "Leiter des Rechenzentrums"@de ;
    skos:definition "Verantwortlicher für das Management von Informationssystemen."@de .

ob:Class
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Class"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ClosedSystem
    meta:chapter ob:Chapter2-1 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Closed System"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:System .

ob:CommissionedAssessment
    meta:chapter ob:Chapter10-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Commissioned Assessment"@en, "kommissionelle Bewertung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Commissioning
    ob:page "344"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:AcceptanceReport ;
    meta:uses ob:ApplicationSystem, ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:OralPresentation, ob:WrittenPresentation ;
    rdfs:label "Commissioning"@en, "Systemabnahme"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Vorgang, bei dem ein Auftraggeber ein Anwendungssystem nach seiner Inbetriebnahme als Ereignis einer Systemeinführung akzeptiert. Die Systemabnahme dokumentiert, dass das Anwendungssystem alle im Pflichtenfeld bzw. im Vertrag vereinbarten Kriterien erfüllt. Die Ergebisse der Systemabnahme werden in einem Abnahmeprotokoll festgehalten."@de .

ob:CommunicationAnalysis
    ob:page "126"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Communication Analysis"@en, "Kommunikationsanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemAnalysisMethod, ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "Hier geht es um den Informations-austausch zwischen verschiedenen Personen oder Gruppen in ei-nem Bereich (insbesondere Sender, Empfänger, Inhalt, Häufig-keit, Form) oder auch um die Kommunikation zwischen Berei-chen (z. B. zwischen Stationen)."@de .

ob:CommunicationDiagram
    ob:page "156"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Communication Diagram"@en, "Kommunikationsdiagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "beschreibt die Nachrichtenflüsse zwischen Objekten"@de .

ob:CommunicationInterface
    meta:entityTypeComponent ob:CommunicationLink ;
    meta:isAssociatedWith ob:StandardizationOfInterfaces ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Communication Interface"@en, "Kommunikationsschnittstelle"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:CommunicationLink
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Communication Link"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:CompleteSurvey
    meta:chapter ob:Chapter12-3 ;
    meta:increases ob:RepresentativityOfResults ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Complete Survey"@en, "Vollerhebung"@de .

ob:Completeness
    meta:chapter ob:Chapter8-2, ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Completeness"@en, "Vollständigkeit"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:EvaluationCriterion .

ob:CompletionOfProjectDocumentation
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Abschluss der Projektdokumentation"@de, "Completion of Project Documentation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ComponentOfAnInformationSystem
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Component of an Information System"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ComputerBasedApplicationSystem
    ob:page "12"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:isBasedOn ob:SoftwareProduct ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Computer-Based Application System"@en, "Rechnerbasiertes Anwendungssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:ComputerBasedApplicationComponent, ob:ApplicationSystem ;
    skos:definition "Rechnerbasierte Anwendungssysteme basieren auf Softwareprodukten, welche abgeschlossene, erworbene oder eigenentwickelte Programme darstellen, die auf einem Rechnersystem installiert sind. "@de .

ob:ComputerBasedApplicationSystemOperation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:uses ob:ServiceLevelAgreement ;
    rdfs:label "Betrieb rechnerbasierter Anwendungssysteme"@de, "Computer-Based Application System Operation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ComputerBasedElicitationForm
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Computer-Based Elicitation Form"@en, "Rechnerbasiertes Erhebungsformular"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ElicitationForm .

ob:ComputerBasedInformationSystem
    ob:page "339"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Computer-Based Information System"@en, "Rechnerunterstütztes Informationssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationSystem ;
    skos:definition "Informationssystem, in dem unter anderem Rechnersysteme als Werkzeuge der Informaionsverarbeitung eingesetzt werden. Neben Rechnersystemen können in einem rechnerunterstützten Informationssystem auch nicht-rechnerbasierte Werkzeuge der Informationsverarbeitung eingesetzt werden."@de .

ob:ComputerBasedPartOfInformationSystem
    ob:page "339"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Computer-Based Part of Information System"@en, "Computerunterstützter Teil eines Informationssystems"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Teilsystem eines Informationsystems, welches (ausschließlich) Rechnersysteme als Werkzeuge der Informaionsverarbeitung erhält."@de .

ob:ComputerSystem
    ob:page "339"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Computer System"@en, "Computersystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationProcessingTool, ob:PhysicalDataProcessingTool ;
    skos:definition "Digitale Datenverarbeitungs- oder Rechenanlage."@de .

ob:ComputingCenter
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Computing Center"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ConfidentialityProvision
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Confidentiality Provision"@en, "Geheimhaltungs- und Datenschutzbestimmungen"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ConflictManagement
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Conflict Management"@en, "Krisen- und Konfliktmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ConstructiveCostModel
    ob:page "73"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Constructive Cost Model"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:CostEstimationMethod ;
    skos:altLabel "COCOMO"@en .

ob:Consultant
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:Customizing ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:FunctionalSpecificationDocument ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Consultant"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:ContentReview
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Content Review"@en .

ob:ContractDuration
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Contract Duration"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ContractObject
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Contract Object"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Contractor
    ob:page "321"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:approvesEntityType ob:EvaluationPlan, ob:ProjectGoal, ob:ProjectOrder, ob:ServiceLevelAgreement ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isInvolvedIn ob:DefinitionOfProjectGoals, ob:ProjectManagement ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:QualificationCriterion ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:AcceptingAProjectOrder, ob:ProjectApproval, ob:ProjectExecution ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Auftragnehmer"@de, "Contractor"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Dienstleister"@de ;
    skos:definition "Person oder Einrichtung, die den Projektauftrag von einem Auftraggeber entgegen genommen hat. Der Auftragnehmer ist für die planmäßige Durchführung des Projekts verantwortlich. Der Auftragnehmer kann, muss aber nicht, auch der Projektleiter sein - so kann z.B. der CIO einen Projektauftrag vom Klinikvorstand entgegen nehmen und dann einen seiner Mitarbeiter mit der Projektleitung betrauen."@de .

ob:ControlStructure
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Control Structure"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ControlView
    ob:page "171"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:isBasedOn ob:BusinessProcessModelingMethod ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Control View"@en, "Steuerungssicht"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Prozesssicht"@de ;
    skos:definition "Die Steuerungs- oder Prozesssicht dient der Modellierung von Geschäftsprozessen als verbindendes Element der restlichen drei Sichten. Die verwendete Modellierungsmethoden hierfür sind vor allem die eEPKs, welche Funktionen und Anwendungssysteme der Funktionssicht mit Organisationseinheiten der Organisationssicht und den jeweils relevanten Informationsobjekten der Datensicht verknüpfen. Mittlerweile integriert ARIS im Kontext der Steuerungssicht auch UML-Diagramme zur Verhaltensmodellierung (z. B. Anwendungsfall-, Aktivitäts- und Sequenzdiagramme) sowie die BPMN-Diagrammtypen."@de .

ob:ControlledClinicalTrial
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Controlled Clinical Trial"@en, "Kontrollierte klinische Studie"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "Analyse der Auswirkungen auf Qualität der Versorgung"@de .

ob:Correctness
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Correctness"@en, "Korrektheit"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:EvaluationCriterion .

ob:Cost
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Cost"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:CostAnalysis
    ob:page "328"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Cost Analysis"@en, "Kostenanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod, ob:SystemSelectionMethod ;
    skos:definition "Methode zum Vergleich der Kosten von Varianten. Zu den Kostenanalysen zählen die Kostenvergleichsrechnung, die Kosten-Effektivitäts-Analyse, die Kosten-Nutzen-Analyse sowie die Return-on-Investment-Analyse."@de .

ob:CostBenefitAnalysis
    ob:page "228"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-3, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Cost-Benefit Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:CostAnalysis ;
    skos:definition "Methode zur Kostenanalyse, welche die Kosten verschiedener Altemativen in Beziehung zu ihrem monetär quantifizierten Nutzen stellt. Die jeweiligen Kosten ergeben sich durch eine Kostenvergleichsrechnung, die Quantifizierung des Nutzens muss hier monetär erfolgen."@de .

ob:CostComparison
    ob:page "228"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-3, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Cost Comparison"@en, "Kostenvergleichsrechnung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:CostAnalysis ;
    skos:definition "Bei der Kostenvergleichsrechnung werden die Kosten verschiedener Alternativen direkt gegenüber gestellt. Sinnvollerweise wählt man da-bei vergleichbare Kostenkategorien. Als Kostenarten können zumin-dest Investitionskosten, Personalkosten sowie Sachkosten betrachtet werden. Methode zur Kostenanalyse, welche die Kosten verschiedener Alternativen, welche in einer bestimmten Periode oder pro Leistungseinheit anfallen, direkt gegenüber stellt."@de .

ob:CostEffectivenessAnalysis
    ob:page "228"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-3, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Cost-Effectiveness Analysis"@en, "Kosten-Wirksamkeits-Analyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:CostAnalysis ;
    skos:altLabel "CEA"@en, "KWA"@de ;
    skos:definition "Methode zur Kostenanalyse, welche die Kosten verschiedener Alternativen in Beziehung zu ihrem quantifizierten Nutzen stellt. Die jeweiligen Kosten ergeben sich durch eine Kostenvergleichsrechnung, die Quantifizienmg des Nutzens kann z. B. über die Ermittlung des Nutzwertes in einer Nutzwertanalyse erfolgen."@de .

ob:CostEstimationMethod
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Cost Estimation Method"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectPlanningMethod .

ob:CostumizationReport
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Costumization Report"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:CreationOfFinalReport
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:FinalReport ;
    meta:uses ob:ProgressDocument, ob:ProjectPlan, ob:ResultDocument ;
    rdfs:label "Creation of Final Report"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:CreationOfSchedule
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:ProjectDuration, ob:ProjectSchedule ;
    meta:uses ob:CrossLinkedGanttChart, ob:GanttChart, ob:NetPlan ;
    rdfs:label "Creation of Schedule"@en, "Erstellung des Ablaufplans des Projekts"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:CreativityTechnique
    ob:page "329"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Creativity Technique"@en, "Kreativitätsmethode"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectPlanningMethod ;
    skos:definition "Methode zum Finden neuer Ideen und zur Lösung von Problemen in einer Gruppe von Personen. Beispiele sind: Brainstorming, Kärtchenmethode,Mind-Mapping-Methode, Metaplan-Methode und Delphi-Methode."@de .

ob:CriticalPath
    ob:page "329"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Critical Path"@en, "Kritischer Pfad"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Folge von Arbeitspaketen in einem Netzplan, welche keine Pufferzeit aufweisen. Verzögerungen bei diesen Arbeitspaketen führen zu einer Verzögerung des Gesamtprojekts. Arbeitspakete auf dem kritischen Pfad sind daher engmaschig zu überwachen (siehe Projektüberwachung)."@de .

ob:CriticalPathCalculation
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:CriticalPath, ob:EarliestProjectEndDate, ob:EarliestProjectStartDate ;
    meta:uses ob:CrossLinkedGanttChart, ob:NetPlan ;
    rdfs:label "Berechnung des kritischen Pfades"@de, "Critical Path Calculation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:CrossLinkedGanttChart
    ob:page "69"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Milestone, ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Cross-linked Gantt Chart"@en, "vernetzter Balkenplan"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:GanttChart ;
    skos:definition "Ein vernetzter Balkenplan ergänzt den einfachen Balkenplan um die Information zu den Abhängigkeiten zwischen den Arbeitspaketen und Meilensteinen."@de .

ob:CurrentState
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Current State"@en, "Ist-Zustand"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Ist-Situation"@de .

ob:CurrentStateModel
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Current State Model"@en, "Ist-Modell"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:CustomerObligation
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Customer Obligation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:CustomerSatisfaction
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Customer Satisfaction"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:CustomizationReport
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Customization Report"@en, "Unterlagen zur Adaptierung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:CustomizationTesting
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:uses ob:ApplicationSystem, ob:AuthorizationConcept, ob:TestScenario ;
    rdfs:label "Customization Testing"@en, "Test der Adaption"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:Customizing
    ob:page "241"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:ApplicationSystem, ob:CostumizationReport, ob:SoftwareProduct, ob:WorkflowManagement ;
    meta:uses ob:AuthorizationConcept, ob:ProcessReferenceModel, ob:Requirement, ob:SoftwareProduct, ob:SoftwareReferenceModel, ob:SystemAnalysisResult, ob:WorkflowManagement ;
    rdfs:label "Adaptierung"@de, "Customizing"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Parametrierung"@de ;
    skos:definition "Unter Adaptierung verstehen wir die Anpassung eines Produkts an den Bereich, in dem es eingeführt werden soll. Anpassung eines Softwareproduktes an die Gegebenheiten eines Bereichs im Rahmen einer Systemeinführung. Das bedeutet, dass nicht der Programmcode geändert wird, sondern dass das Softwareprodukt entsprechend den Möglichkeiten an die jeweils bereichsspezifischen Anforderungen angepasst ist."@de .

ob:DIN69901
    ob:page "18"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter2-4 ;
    meta:isAssociatedWith ob:Project, ob:ProjectManagement, ob:ProjectOrganization ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "DIN 69901"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die DIN 69901 fasst Standards für das Projektmanagement und Projektmanagementsysteme zusammen."@de .

ob:Data
    ob:page "6"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-1 ;
    meta:isAssociatedWith ob:Information, ob:Knowledge ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data"@en, "Daten"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Daten (lat. datum: das Gegebene) sind Gebilde aus Zeichen oder kontinuierliche Funktionen (z. B. Tonsignale), die aufgrund bekannter oder unterstellter Abmachungen Informationen und Wissen darstellen können. Daten sind die Grundlage oder das Ergebnis eines Verarbeitungsschrittes. Nachrichten sind Daten. Gebilde aus Zeichen oder kontinuierlichen Funktionen, die aufgrund bekannter oder unterstellter Abmachungen Informationen und Wissen darstellen können."@de .

ob:DataAnalysis
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethod .

ob:DataBackup
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Backup"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Datenarchivierung"@de .

ob:DataModeling
    ob:page "324"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:uses ob:DataModelingMethod ;
    rdfs:label "Data Modeling"@en, "Datenmodellierung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Modellierung von Objektsystemen auf Basis eines Metamodells. Typische Methoden zur Datenmodellierung sind Entity-Relationship-Modelle und UML-Klassendiagramme."@de .

ob:DataModelingMethod
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Modeling Method"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:DataProtectionConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Protection Concept"@en, "Datenschutzkonzept"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DataProtectionLaw
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Protection Law"@en, "Datenschutzgesetz"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DataProtectionOfficer
    meta:approvesEntityType ob:AuthorizationConcept ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Protection Officer"@en, "Datenschutzverantwortlicher"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:DataSecurityConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Security Concept"@en, "Datensicherheitskonzept"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DataStockAnalysis
    ob:page "148"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Stock Analysis"@en, "Datenbestandsanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethod ;
    skos:definition "Datenbestandsanalysen werden zur retrolektiven Nutzung bereits vorhandener Daten oder anderer Dokumente, z. B. von Dienstanwei-sungen, Raumplänen oder Inventarlisten, eingesetzt. So können aus Inventarlisten zum Beispiel Informationen zum Umfang der einge-setzten physischen Datenverarbeitungssysteme auf einer Station ent-nommen werden. Aus Dienstanweisungen können Informationen zu bestimmten Arbeitsabläufen extrahiert werden. Methode zur Informationsbeschaffung, die auf der retroelektiven Nutzung bereits schriftlich vorliegender Daten beruht."@de .

ob:DataTransmissionLink
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data Transmission Link"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DataView
    ob:page "171"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:isBasedOn ob:DataModelingMethod ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Data View"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die Datensicht umfasst Daten- und Informationsmodelle. Verwendet werden hier an das ER-Modell angelehnte Modellierungsmethoden (insbesondere das erweiterte Entity-Relationship-Modell, eERM) (vgl. Abb. 8.11 auf S. 148) und mittlerweile auch UML-Klassendiagramme."@de .

ob:DatabaseAdministration
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Database Administration"@en, "Datenbankadministration"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:DeadlineCompliance
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Deadline Compliance"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DeadlineList
    ob:page "346"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Milestone ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Deadline List"@en, "Terminliste"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ScheduleRepresentationMethod ;
    skos:definition "Ergebnis der Ablaufplanung in einem Projekt, in der relevante Termine (z. B. Meilensteine) chronologisch aufgelistet werden."@de .

ob:DecisionAndContractConclusion
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:DecisionForBid, ob:PurchaseContract ;
    meta:uses ob:CommissionedAssessment, ob:Evbit, ob:OralPresentation, ob:PrioritizedBidList, ob:WrittenPresentation ;
    rdfs:label "Decision and Contract Conclusion"@en, "Entscheidung und Vertragsabschluss"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:DecisionForBid
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Decision for Bid"@en, "Entscheidung für Angebot"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DefiningAndSchedulingMilestones
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:Milestone ;
    rdfs:label "Definieren und Terminieren der Meilensteine"@de, "Defining and Scheduling Milestones"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:DefiningProjectOrganization
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:ProjectManager, ob:ProjectTeamMember ;
	meta:isAssociatedWith ob:ProjectSteeringCommittee ; # SHACL fix from updates because ob:ProjectSteeringCommittee is a role
    meta:uses ob:StakeholderAnalysis ;
    rdfs:label "Defining Project Organization"@en, "Festlegung der Projektorganisation"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:DefinitionOfAuthorizationConcept
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:AuthorizationConcept ;
    meta:uses ob:DataProtectionLaw ;
    rdfs:label "Definition of Authorization Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:DefinitionOfIntroductionStrategy
    ob:page "239"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:FallbackConcept, ob:IntroductionStrategy, ob:TestOperationSpecification ;
    meta:uses ob:ApplicationSystem, ob:DiffusionOfInnovationTheory, ob:IntroductionStrategy ;
    rdfs:label "Definition of Introduction Strategy"@en, "Festlegung der Einführungsstrategie"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Die Einführungsstrategie beschreibt Zeitpunkt und Zeitraum der Um-stellung sowie die gewählte Vorgehensweise. Sie bildet die Basis für das weitere Vorgehen der Systemeinführung"@de .

ob:DefinitionOfProjectGoals
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:ProjectDistinction, ob:ProjectGoal ;
    meta:uses ob:Smart ;
    rdfs:label "Definition of Project Goals"@en, "Formulierung der Projektziele"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:DefinitionOfTargetValue
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:TargetValue ;
    meta:uses ob:InternalProcedureInstruction, ob:LegalRegulation, ob:ObjectiveOfAnalysis ;
    rdfs:label "Definition of Target Value"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:DelphiMethod
    ob:page "64"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    ob:page "64"^^xsd:positiveInteger ;
    rdfs:label "Delphi Method"@en, "Delphi Study"@en, "Delphi-Methode"@de, "Delphi-Studie"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:CreativityTechnique, ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "Kreativitätsmethode (eher Abstimmungsmethode), welche auf der strukturierten Sammlung von Aussagen und Meinungen einer Expertengruppe beruht. Ausgewählte Experten werden gebeten, sich einzeln zu einer Aussage oder Meinung zu äußern. Die Ergebnisse werden zusammengefasst an alle Teilnehmer zurückgemeldet und die Befragung wird erneut durchgeführt. Diese vorgehen wird solange wiederholt, bis ein befriedigender Konsens zwischen den Experten erreicht wurde."@de .

ob:Department
    ob:page "326"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isInvolvedIn ob:InformationAcquisition, ob:SystemAnalysisPlanning, ob:VerificationSystemAnalysis ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Department"@en, "Fachabteilung"@de ;
    meta:isAssociatedWith ob:OrganizationalUnit ; # SHACL fix from rdfs:subClassOf, was changed to role
    skos:definition "Organisationseinheit in einer Einrichtung. Im Zusammenhang mit einem Projekt die von diesem Projekt betroffene Organisationseinheit."@de .

ob:DepartmentStaff
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:DetailPlanning, ob:EvaluationPlanning, ob:GoalDefinition, ob:InformationAcquisitionEvaluation, ob:InformationAcquisitionSpecification, ob:ResultVerification, ob:Tendering, ob:VerificationSpecification, ob:VerificationSystemAnalysis ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Department Staff"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:DescriptionOfCurrentState
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Description of Current State"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DescriptiveStatistics
    ob:page "148"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Descriptive Statistics"@en, "Deskriptive Statistik"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:PreparationAndModelingMethod ;
    skos:definition "„Ein Bild sagt mehr als tausend Worte“: Tabellen und Grafiken er-scheinen in der Regel aussagekräftiger zur Präsentation von Ergebnis-sen einer Systemanalyse als freitextliche Erläuterungen. Vorausset-zung ist aber eine professionelle Darstellung der Ergebnisse."@de .

ob:DetailPlanning
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:AnalysisPlan, ob:InformationAcquisitionMethod, ob:ScheduleForElicitation ;
    rdfs:label "Detail Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:DetailedPlanning
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Milestone, ob:ProjectSchedule, ob:ResourceOverview, ob:Task, ob:TimeToRun, ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Detailed Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Device
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Device"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Resource .

ob:DiffusionOfInnovationTheory
    ob:page "253"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Diffusion of Innovation Theory"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemIntroduction ;
    skos:definition "Die Diffusion-of-Innovation-Theorie von Everett Rogers (siehe Literaturverzeichnis) beschreibt, wie sich neue Ideen und Technologien (Innovationen) ausbreiten und angenommen werden. Dabei können verschiedene Gruppen von Benutzern je nach ihrer Innovationsfreude bzw. Annahme der Innovation unterschieden werden. Diese Unter-scheidung hat Relevanz für den Umgang mit diesen verschiedenen Gruppen im Rahmen einer Einführung."@de .

ob:DirectAward
    ob:page "220"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-3, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Direct Award"@en, "Direktvergabe"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Tender ;
    skos:altLabel "Direktverfahren"@de ;
    skos:definition "Hier werden direkt, ohne verpflichtende Ausschreibung, von einem frei gewählten Unternehmen Leistun- gen bezogen. Dies ist in der Regel nur bei kleinen Auftragsvolu- mina möglich. Mögliche Art einer Ausschreibung. Eine Leistung wird direkt von einem frei gewählten Unternehmen bezogen."@de .

ob:DirectInterview
    ob:page "139"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Direct Interview"@en, "Direktes Interview"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Interview ;
    skos:definition "Das direkte Interview ist persönlicher und oft informativer, das indirekte Interview ggf. einfacher zu organisieren."@de .

ob:Discussion
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Discussion"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DiscussionOfTheResults
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Discussion of the Results"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:DocumentationAndFormAnalysis
    ob:page "131"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Documentation and Form Analysis"@en, "Dokumentationsanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethod ;
    skos:definition "Dabei werden die für die Dokumentation eingesetzten Formulare genauer untersucht (z. B. Dokumentenart, Zweck, Sender, Empfänger, Grad der Standardi-sierung)."@de .

ob:DocumentationManager
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:ProjectDocumentation ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Documentation Manager"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:DomainExpert
    meta:approvesEntityType ob:TargetConcept ;
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:VerificationSpecification, ob:VerificationSystemAnalysis ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Domain Expert"@en, "Fachexperte"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:DomainLayer
    ob:page "168"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Domain Layer"@en, "Fachliche Ebene (3LGM²)"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die Fachliche Ebene beschreibt die vom Informationssystem unterstützten Unternehmensaufgaben sowie die von ihnen jeweils interpretierten bzw. bearbeiteten Informationsobjekte in Form von Objekttypen. Darstellung von Unternehmensaufgaben und den von ihnen interpretierten bzw. bearbeiteten Informationsobjekten in Form von Objekttypen. Vgl. Drei-Ebenen-Metamodell eines (Sub-) Informationssystems."@de .

ob:DynamicSystem
    ob:page "7"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter2-1 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Dynamic System"@en, "Dynamisches System"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:System ;
    skos:definition "Dynamische Systeme verfügen im Gegensatz zu statischen Systemen über ein Verhalten, das durch Zustandsübergänge bestimmt ist."@de .

ob:EarliestProjectEndDate
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Earliest Project End Date"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:EarliestProjectStartDate
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Earliest Project Start Date"@en, "frühester Anfangstermin"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Elicitation
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ElicitationForm ;
    meta:uses ob:ElicitationForm ;
    rdfs:label "Elicitation"@en, "Erhebung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ElicitationForm
    ob:page "134"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Elicitation Form"@en, "Fragebogen"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Erhebungsformular"@de, "Questionnaire"@fr ;
    skos:definition "Ein Erhebungsformular trägt dazu bei, dass die Datenerhebung in standardisierter Weise durchgeführt und die gewonnenen Daten ein-heitlich und vollständig dokumentiert werden – auch wenn verschie-dene Untersucher die Erhebung vornehmen. Rechner- oder papierbasiertes Formular für die Aufzeichnugn erhobener Daten auf Basis einer Methode zur Informationsbeschaffung. Beispiele sind Fragebögen (bei schriftlichen Befragungen), Interviewleitfäden (bei mündlichen Befragungen) sowie Beobachtungsbögen (bei Beobachtungen)."@de .

ob:ElicitationFormTesting
    meta:chapter ob:Chapter12-3 ;
    meta:increases ob:ResponseRate ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Elicitation Form Testing"@en, "Testen des Fragebogens"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:EligibilityCriterion
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Eignungskriterium"@de, "Eligibility Criterion"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:EndDate
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "end date"@en .

ob:EnterpriseFunction
    ob:page "11"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Enterprise Function"@en, "Unternehmensaufgabe"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Function ;
    skos:definition "Eine Unternehmensaufgabe steht für eine oder mehrere Handlun-gen, die notwendig sind, um eines oder mehrere Ziele einer Einrichtung zu erreichen. Eine Unternehmensaufgabe wird durch Menschen oder Maschinen – das sind die Handlungsträger – oder im Zusammenwirken beider bearbeitet. Unternehmensaufgaben haben keinen definierten Anfang und kein definiertes Ende. Sie lassen sich in Teilaufgaben gliedern. Unternehmensaufgaben beschreiben, was zu tun ist, aber nicht wie. Handlungen, die notwendig sind, um eines oder mehrere Ziele einer Einrichtung zu erreichen. Wird durch menschliche oder maschinelle Handlungsträger oder im Zusammenwirken beider bearbeitet. Unternehmensaufgaben haben keinen definierten Anfang und kein definiertes Ende. Sie lassen sich in Teilaufgaben gliedern."@de .

ob:EnterpriseModelling
    ob:page "347"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates <ob/3LGM2Model> ;
    meta:uses ob:InformationSystemModelingMethod ;
    rdfs:label "Enterprise Modelling"@en, "Unternehmensmodellierung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Organisationsmodellierung"@de ;
    skos:definition "Integrierte, umfassende Darstellung des Informationssystems eines Bereichs bzw. eines Unternehmens basierend auf einem Metamodell. Beispiele für Metamodelle zur Unternehmensmodellierung sind ARIS uns 3LGM²."@de .

ob:EntityRelationshipModel
    ob:page "325"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Relation ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Entity-Relationship Model"@en, "Entity-Relationship-Model"@en, "Entity-Relationship-Modell"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:DataModelingMethod, ob:Metamodel ;
    skos:altLabel "ER-Modell"@de, "ERM"@de, "Objekt-Beziehungs-Modell"@de ;
    skos:definition "Methode zur Datenmodellierung, welche auf der Darstellung von Objekten und ihrer Beziehungen beruht. ER-Modelle verstehen die Welt als miteinander in vielfältiger Bezie-hung (Relationships) stehende Objekte (Entitäten). Entitäten wie z. B. die Entität Patient Peter Aegrotus haben Eigenschaften (Attribute) wie z. B. eine Patienten-ID (z. B. 12141988PA1) und ein Geburtsdatum (14.12.1988). Attribute, die eine Entität eineindeutig beschreiben (z. B. die Patienten-ID), werden als Schlüsselattribute bezeichnet. Entitäten mit vergleichbaren Eigenschaften werden zu Entitätsklassen (z. B. Arzt, Patient, Diagnose), auch Entitätstypen genannt, zusammengefasst. Entitäten gehen mit anderen Entitäten Beziehungen ein, so wie z. B. der Patient Peter Aegrotus mit einem Arzt Dr. Klaus Medicus eine Behandlungsbeziehung vom 01.02.2014 bis zum 14.02.2014 eingegangen ist. Diese Beziehung trägt eine Bezeichnung „Behandlung“ und kann zwischen einem Arzt Dr. Medicus und poten-ziell beliebig vielen Patienten bestehen. Unterschieden wird auch hier die konkrete Beziehung von der Beziehungsklasse (auch Beziehungs-typ genannt). Die Angabe, wie viele Entitäten an einer Beziehung beteiligt sein können, wird als Kardinalität der Beziehungsklasse be-zeichnet. Kardinalitäten werden an die Beziehungslinien in der Nähe der betreffenden Entitätsklasse gezeichnet."@de .

ob:EnvironmentAnalysis
    ob:page "131"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Environment Analysis"@en, "Umfeld- und Einflussgrößenanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemAnalysisMethod ;
    skos:definition "Hierbei werden besonders das Umfeld eines Bereichs (z. B. Zusammenarbeit mit anderen Bereichen) und die Einflussgrößen, die auf ihn wirken, betrachtet (z. B. juristische, wirtschaftliche oder technische Einflussgrößen)."@de .

ob:EquipmentAnalysis
    ob:page "131"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ausstattungsanalyse"@de, "Equipment Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemAnalysisMethod ;
    skos:definition "Hier wird die Ausstattung mit Werkzeugen genauer betrachtet, also insbesondere, für welche Aufgaben von welchen Personen welche (rechnerbasierten und papierbasierten) Werkzeuge eingesetzt werden."@de .

ob:ErrorManagement
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Error Management"@en, "Fehlermanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:EvaluationCriterion
    ob:page "128"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-2 ;
    meta:isAssociatedWith ob:LevelOfTargetAchievement ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Bewertungskriterium"@de, "Evaluation Criterion"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Bewertungskriterien müssen geeignet sein, die zugrunde liegende Fragestellung der Untersuchung auch tatsächlich zu beantworten. Soll zum Beispiel die Datenqualität von Dokumenten, welche mit einem bestimmten Anwendungssystem erfasst wurden, bewertet werden, macht eine Erhebung der Häufigkeit fehlerhafter Doku-mente und der Zahl der Fehler in einem Dokument mehr Sinn als eine alleinige Befragung der Anwender zur subjektiven Wahr-nehmung fehlerhafter Dokumente.  Bewertungskriterien sollten, soweit möglich und sinnvoll, quanti-fizierbar sein. Messbare Kriterien wie „Zeitaufwände“ und „Kos-ten“ sind z. B. gut quantifizierbar, andere Kriterien wie z. B. „subjektiv empfundene Probleme bei der Handhabung einer Komponente“ etwas schwieriger.  Bewertungskriterien müssen in der geplanten Systemanalyse auch tatsächlich ermittelt werden können. Zur genauen Beurteilung von Zeitaufwänden für die Dokumentation sind z. B. relativ aufwän-dige Zeitmessungen notwendig.  Bewertungskriterien müssen so formuliert sein, dass das Ergebnis der Bewertung für Außenstehende nachvollziehbar ist. Merkmal zur Beurteilung eines (Sub-) Informationssystems im Rahmen einer Systemanalyse und -bewertung. Zweckmäßig ist es, wenn Bewertungskriterien qualifizierbar sind. Es werden Muss-, Soll- und Kann-Kriterien unterschieden."@de .

ob:EvaluationGoal
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Evaluation Goal"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:EvaluationMethodsSection
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Evaluation Methods Section"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:EvaluationOfCommunication
    ob:page "113"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Bewertung Kommunikation"@de, "Evaluation of Communication"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Evaluation von Sitzungsmanagement, Protokollen, Projektdokumentation, Kommunikation im Team und nach außen, Einhalten von Vorgaben"@de .

ob:EvaluationOfProjectManagement
    ob:page "113"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Evaluation of Project Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Evaluation von Zieldefinition, Projektbudget, Projektorga-nisation, Kompetenzen aller Teammitglieder, Risikomanagement, Änderungen am Projektplan"@de .

ob:EvaluationOfTeamwork
    ob:page "113"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Bewertung Zusammenarbeit im Team"@de, "Evaluation of Teamwork"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Evaluation von Teamaufbau, Konflikten im Team, Rolle des Projektleiters, Zusammenarbeit mit Auftraggeber und PLA, Unterstützung durch das Projektumfeld"@de .

ob:EvaluationOfTechnicalAspects
    ob:page "113"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Bewertung fachliche Aspekte"@de, "Evaluation of Technical Aspects"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Evaluation von technischer Komplexität, technischem Wandel, Akzeptanz bei zukünftigen Anwendern"@de .

ob:EvaluationPlan
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:EvaluationMethodsSection, ob:InformationAcquisitionMethodsSection, ob:StudyDesign, ob:StudyEntryForm, ob:StudyIntroduction, ob:StudyMotivation, ob:StudyObjective, ob:StudyPlanning, ob:StudyQuestion, ob:StudyTiming ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Evaluation Plan"@en, "Evaluationsplan"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:EvaluationPlanning
    ob:page "262"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:StakeholderAnalysis ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:EvaluationCriterion, ob:EvaluationGoal, ob:EvaluationPlan, ob:ObservationalEquivalence, ob:SampleSize, ob:StructuralEquality, ob:StudyDesign, ob:StudyMotivation, ob:StudyQuestion ;
    meta:uses ob:Randomisation, ob:StudyDesign, ob:TargetPerformanceComparison ;
    rdfs:label "Evaluation Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "In der Evaluationsplanung werden zunächst Motivation und Kontext der Systemevaluation geklärt und insbesondere die zu evaluierten Komponente und die Ziele ihrer Einführung festgehalten. Anschlie- ßend werden die Ziele der Systemevaluation abgeleitet. Schließlich wird der Evaluationsplan erstellt, welcher ein geeignetes Studiendesign sowie Methoden zur Informationsbeschaffung und Datenauswertung festlegt."@de .

ob:EvaluationReport
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:DiscussionOfTheResults, ob:RecommendationsAndOutlook, ob:StudyConductSection, ob:StudyEvaluationSection, ob:StudyIntroduction, ob:StudyPlanningSection ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Evaluation Report"@en, "Evaluationsbericht"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ResultDocument .

ob:EvaluationTeam
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:SystemEvaluation ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Evaluation Team"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:Evbit
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ergänzende Vertragsbedingungen für die Beschaffung von IT-Leistungen"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "EVB-IT"@de .

ob:Event
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ereignis"@de, "Event"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:EventDrivenProcessChain
    ob:page "136"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Activity, ob:Event ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ereignisgesteuerte Prozesskette"@de, "Event-Driven Process Chain"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:BusinessProcessMetamodel, ob:BusinessProcessModelingMethod ;
    skos:altLabel "EPC"@en, "EPK"@de ;
    skos:definition "Methode zur Modellierung von Geschäftsprozessen, welche auf der Darstellung von Aktivitäten und Ereignissen beruht. In erweiterten EPKs (eEPKs) werden auch Organisationseinheiten bzw. Rollen, Werkzeuge der Informationsverarbeitung sowie die verwendeten Informationsträger dargestellt. EPKs sind Teil des ARIS-Ansatzes."@de .

ob:ExecutionOfAKickOffMeeting
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectRule ;
    meta:increases ob:TeamDevelopment ;
    rdfs:label "Execution of a Kick-Off-Meeting"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ExecutionOfAProjectOrganizationForm
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectOrganization ;
    meta:uses ob:ProjectOrganization ;
    rdfs:label "Execution of a Project Organization Form"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ExecutionOfAStakeholderAnalysis
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Stakeholder ;
    meta:uses ob:StakeholderAnalysis ;
    rdfs:label "Execution of a Stakeholder Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ExecutionOfFinalReportPresentation
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:FinalReportPresentation ;
    meta:uses ob:FinalReport ;
    rdfs:label "Execution of Final Report Presentation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ExecutionOfMarketAnalysis
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:CheckList, ob:Tender ;
    meta:uses ob:CheckList, ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:MarketAnalysis, ob:SoftwareProduct, ob:Tender ;
    rdfs:label "Execution of Market Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ExecutionOfProductPresentation
    meta:chapter ob:Chapter10-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:CommissionedAssessment ;
    meta:uses ob:ProductPresentation, ob:Scenario, ob:TargetConcept ;
    rdfs:label "Execution of Product Presentation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ExecutionOfProjectReview
    ob:page "111"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    meta:functionComponent ob:EvaluationOfCommunication, ob:EvaluationOfProjectManagement, ob:EvaluationOfTeamwork, ob:EvaluationOfTechnicalAspects ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ChecklistForProjectReview, ob:ProjectReviewReport ;
    meta:uses ob:ChecklistForProjectReview, ob:Project ;
    rdfs:label "Execution of Project Review"@en, "internes Projektreview im Team"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Bewertung Projektverlauf"@de ;
    skos:definition "Der Projektabschluss umfasst auch ein internes Projektreview im Projektteam, bevor das Projektteam aufgelöst wird. Im Rahmen einer Abschlusssitzung wird hierbei das Projekt inhaltlich und organisato-risch kritisch betrachtet. Was ist gut gelaufen, was hätte man besser machen können? Was hat jeder Einzelne für sich gelernt? Was würde man beim nächsten vergleichbaren Projekt anders machen? Wie kann sichergestellt werden, dass die Projektergebnisse auch umgesetzt oder fortgeführt werden? Gibt es noch zu klärende offene Punkte? Das Projektreview sollte mit einem Lob und Dank an alle Teilnehmer und einer kleinen Abschlussfeier enden. Eine Checkliste für das Projekt-review finden Sie in Kapitel 7.3"@de .

ob:ExecutionOfTargetPerformanceComparison
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:ProjectManagementTriangle, ob:TargetPerformanceComparison ;
    rdfs:label "Durchführung des Ist-Soll-Vergleichs"@de, "Execution of Target-Performance Comparison"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ExecutionOfTrainingCourse
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:TrainingConcept ;
    rdfs:label "Execution of Training Course"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ExecutionOfVerificationMeeting
    ob:page "136"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Model, ob:VerificationProtocol ;
    meta:uses ob:Model ;
    rdfs:label "Durchführung der Verifikationssitzung"@de, "Execution of Verification Meeting"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Die Verifikation der Ergebnisse der Systemanalyse und Systembe-wertung erfolgt auf Basis der vorliegenden (mehr oder weniger for-malen) Ist-Beschreibung und Ist-Bewertung. Sind die Ergebnisse selbsterklärend, wurden also einfache, ohne weitere Unterweisung verständliche Darstellungsformen verwendet, und ist die Komplexität des Modells eher gering, dann kann das Modell ausgewählten Betei-ligten zur selbstständigen Durchsicht vorgelegt werden. Ansonsten empfehlen sich geführte Verifikationssitzungen. Hierbei sollten in der Regel Mitarbeiter des Analyseteams ausgewählten Beteiligten die Ergebnisse vorstellen und Anmerkungen zur Korrektheit, Vollstän-digkeit und Angemessenheit einholen. Bei formalen Modellen sollte genügend Raum gegeben werden, die verwendeten Modellierungs-methoden vorzustellen, wobei das Prinzip gelten muss: „So wenig wie möglich, aber so viel wie nötig“. Die Ergebnisse der Verifikations-sitzungen sind in einem Protokoll zusammenzustellen und den Betei-ligten zur Bestätigung zu übermitteln. Eine Verifikationssitzung sollte in der Regel nicht länger als zwei Stunden dauern, um Ermüdungs-effekten und insbesondere dem „Wird schon stimmen“-Effekt vorzu-beugen. Gegebenenfalls sind mehrere Verifikationssitzungen mit unterschiedlichen Beteiligten notwendig."@de .

ob:ExpectedProjectBenefit
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Erwarteter Projektnutzen"@de, "Expected Project Benefit"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ExploratoryDiscussion
    ob:page "127"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:EvaluationCriterion, ob:ObjectiveOfAnalysis, ob:ProjectScope, ob:ProtocolOfExploratoryDiscussion ;
    meta:uses ob:CreativityTechnique ;
    rdfs:label "Exploratory Discussion"@en, "Sondierungsgespräch"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Zur Klärung von Zielsetzung und Fragestellungen sowie zur Defini-tion des Problembereichs ist es notwendig, Sondierungsgespräche mit dem Auftraggeber zu führen und den betroffenen Bereich zu besuchen (vgl. Abb. 8.4). Orientiert sich die Fragestellung an Arbeitsabläufen, so können diese bei den Sondierungsgesprächen grob durchgespielt und Dokumente und Beschreibungen gesammelt werden. Sinnvoll ist die Erstellung eines Ergebnisprotokolls der Sondierungsgespräche"@de .

ob:ExtendedEventDrivenProcessChain
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Activity, ob:Event, ob:OrganizationalUnit, ob:Tool ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Erweiterte Ereignisgesteuerte Prozesskette"@de, "Extended Event-Driven Process Chain"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Erweiterte EPK"@de, "eEPK"@de .

ob:FailureConcept
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    meta:increases ob:FailureSafety ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Failure Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:FailureSafety
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ausfallsicherheit"@de, "Failure Safety"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:FallbackConcept
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Fallback Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:FastTransition
    ob:page "239"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Fast Transition"@en, "Schlagumstellung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:IntroductionStrategy ;
    skos:altLabel "Punktumstellung"@de, "Stichtagumstellung"@de ;
    skos:definition "gleichzeitige und komplette Inbetriebnahme aller Module in allen Abteilungen"@de .

ob:FinalProtocolOfProjectSteeringCommittee
    meta:chapter ob:Chapter7-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Final Protocol of Project Steering Committee"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:FinalReport
    ob:page "108"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter7-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:AnalysisReport, ob:Discussion, ob:ManagementSummary, ob:ProjectPlan, ob:ProjectProgression, ob:ProjectResult ;
    meta:isBasedOn ob:FinalReportStructure ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Abschlussbericht"@de, "Final Report"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:ProjectDocumentation ;
    skos:definition "Inhaltlich baut der Abschlussbericht auf dem Projektplan auf und stellt ihn daher zunächst (in der Regel in deutlich gekürzter Form) noch ein-mal dar. Dabei sind die im Projektverlauf aufgetretenen notwendigen Änderungen zum Projektplan darzustellen. Der Hauptteil des Ab-schlussberichts ist die Darstellung der Ergebnisse. Die Darstellung sollte knapp, aber vollständig sein und sich an der Zielsetzung des Projekts orientieren. Bei größerem Umfang der Projektergebnisse können diese im Abschlussbericht auch nur überblicksartig dargestellt werden, um dann auf eigenständige Dokumente zu verweisen, welche wir später z. B. als Analysebericht (Kapitel 8.2, S. 132), als Sollkon-zept (Kapitel 9.2, S. 191), als Schulungskonzept (Kapitel 11.6, S. 247) oder als Evaluationsbericht (Kapitel 12.2, S. 260) kennen lernen wer-den. Der Abschlussbericht schließt mit einer kurzen Diskussion und einem Ausblick auf sinnvolle Folgeprojekte. Der Anhang kann z. B. Verträge oder Abnahme- und Übergabeprotokolle enthalten. Der Ab-schlussbericht hilft, Ergebnisse auch nach längerer Zeit noch reprodu-zierbar zu machen. Der Abschlussbericht fasst die wichtigsten Inhalte der Verlaufs- und Ergebnisdokumentation zusammen. Je sorgfältiger die Projektdoku-mentation geführt wurde und je systematischer bereits im Projekt-verlauf Zwischenberichte erstellt wurden (vgl. Kapitel 6.2), desto einfacher und schneller kann der Abschlussbericht erstellt werden. Fasst die Ziele und die wichtigsten Inhalte der Verlaufs- und Ergebnisdokumentation eines Projekts zusammen. Der Abschlussbericht wird in der Phase des Projektabschlusses erstellt."@de .

ob:FinalReportCreation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:ResultDocument ;
    rdfs:label "Erstellung des Abschlussberichts"@de, "Final Report Creation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:FinalReportPresentation
    ob:page "110"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:FinalReport ;
    rdfs:label "Final Report Presentation"@en, "Präsentation des Abschlussberichts"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Neben der Vorlage eines Abschlussberichts sollte dem Auftraggeber und weiteren interessierten Personen mündlich über die wesentlichen Ergebnisse berichtet werden. In einer solchen Präsentation können Fragen und Unklarheiten schneller geklärt und das weitere Vorgehen abschließend diskutiert werden. Eventuelle neue Erkenntnisse oder Klärungen können danach noch in den schriftlichen Abschlussbericht vor seiner endgültigen Verabschiedung eingebaut werden."@de .

ob:FinalReportStructure
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Final Report Structure"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:FinancialResource
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Financial Resource"@en, "Finanzmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Resource .

ob:FirstLevelSupport
    ob:page "284"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter13-1, ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "First-Level Support"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Auf der ersten Ebene gibt es einen definierten ersten Ansprechpartner, der sich um alle Arbeiten und Probleme der Benutzer kümmert, ggf. auch für mehrere in einem Bereich eingesetzte Anwendungssysteme. Dies kann z. B. ein Anwendungsbetreuer sein, der dem Bereich zugeordnet ist, ein speziell geschulter Benutzer vor Ort (Key User) oder auch eine zentrale Benutzer-Hotline. Falls es Probleme oder Fragen gibt, die der First-Level-Support als Generalist nicht lösen kann, gibt er sie an den Second-Level-Support weiter. Erste Ebene der Anwendungsbetreuung im Rahmen des Systembetriebs, bei der ein klar definierter Ansprechpartner sich um Routinearbeiten sowie um alle Probleme der Benutzer kümmert, ggf. auch für mehrere in einem Bereich eingesetzten Anwendungssysteme."@de .

ob:FormalModelingTechnique
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Formal Modeling Technique"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:FormingPhase
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Formierungsphase"@de, "Forming Phase"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:FormulationOfAProjectIdea
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectIdea, ob:ProjectOutlineProposal ;
    meta:uses ob:Law, ob:StrategicInformationManagementPlan, ob:TechnologicalInnovation ;
    rdfs:label "Formulation of a Project Idea"@en, "Formulierung der Projektidee"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:FunctionAnalysis
    ob:page "126"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Aufgabenanalyse"@de, "Function Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemAnalysisMethod ;
    skos:definition "Hier sollen die Unternehmensaufgaben eines betrachteten Bereichs analysiert werden, z. B. die besonderen diagnostischen und therapeutischen Aufgaben einer Ambulanz"@de .

ob:FunctionalRequirement
    ob:page "194"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Functional Requirement"@en, "Funktionale Anforderung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Requirement ;
    skos:definition "Funktionale Anforderungen beschreiben, welche Funktionen ein Produkt bereitstellen soll."@de .

ob:FunctionalSpecificationDocument
    ob:page "185"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter9-1 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Requirement, ob:UseCase ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Functional Specification Document"@en, "Pflichtenheft"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ResultDocument ;
    skos:altLabel "Anforderungskatalog"@de, "Catalog of Specifications"@de, "FSD"@en ;
    skos:definition "ein wichtiger Teil des Sollkonzepts. Ein Pflichtenheft beschreibt vor dem Hintergrund des Soll-Modells die Anforderungen an ein neues Pro-dukt. Je nachdem, ob das Sollkonzept definiert, ob ein fertiges Soft-wareprodukt gekauft oder erst entwickelt werden muss, dient das Pflichtenheft als Basis für eine Systemauswahl (vgl. Kapitel 10) oder als grundlegendes Dokument für die Systementwicklung. Sammlung, Gruppierung und Priorisierung aller Anforderungen, die an ein Produkt gestellt werden. Pflichtenhefte werden in der Regel vor allem bei der Auswahl rechnerbasierter Anwendungssysteme eingesetzt sowie als Grundlage für deren Entwicklung. Sie stellen ein Ergebnis einer Systemspezifikation dar."@de .

ob:FunctionalView
    ob:page "171"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Functional View"@en, "Funktionssicht"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die Funktionssicht ermöglicht die Darstellung der für die Einrichtung relevanten Funktionen (Aktivitäten) und ihrer Attribute (Zeitbedarf, Kosten etc.). Zur Modellierung werden z. B. Funktionsbäume verwendet, um Funktionen in ihrer hierarchischen Unterteilung in Unterfunktionen darstellen zu können. Aber auch Anwendungssysteme werden in dieser Sicht modelliert, wobei diese ausgehend vom Anwendungssystem- Typ (z. B. Patientenverwaltungssystem) über das konkrete Anwendungssystem (z. B. Patientenverwaltungssystem SAP IS-H) bis auf die Ebene der Benutzerschnittstellen (z. B. Dialog zur administrativen Patientenaufnahme) beschrieben werden können."@de .

ob:GanttChart
    ob:page "322"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Milestone, ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Balkenplan"@de, "Gantt Chart"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ScheduleRepresentationMethod ;
    skos:altLabel "Balkendiagramm"@de, "Gantt-Diagramm"@de ;
    skos:definition "Ergebnis einer Ablaufplanung in einem Projekt, in dem Arbeitspakete und Meilensteine auf einer Zeitachse graphisch dargestellt und zeitlich angeordnet werden."@de .

ob:GanttChartAnalysis
    ob:page "322"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isAssociatedWith ob:GanttChart ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Balkenplananalyse"@de, "Gantt Chart Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:TargetPerformanceComparison ;
    skos:definition "Methode zur Projektüberwachung, bei der der Stand des Projekts als Ist-Soll-Vergleich bezüglich geplantem und tatsächlichem Beginn bzw. Ende von Arbeitspaketen in einem Balkenplan dargestellt wird."@de .

ob:GoLive
    ob:page "249"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2, ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:SoftwareProduct ;
    meta:uses ob:IntroductionStrategy, ob:SoftwareDistribution, ob:TestOperation ;
    rdfs:label "Go-Live"@en, "Inbetriebnahme"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Nachdem alle organisatorischen und technischen Vorbereitungen ab-geschlossen und die Schulungen durchgeführt sind, erfolgt die eigent-liche Inbetriebnahme („Go-Live“) entsprechend der vorher festgeleg-ten Einführungsstrategie. Es ist wichtig, alle Betroffenen mehrmals über Zeitpunkt und Zeitraum der Inbetriebnahme zu informieren, um alle noch offenen Fragen im Vorfeld abklären zu können. Falls so vereinbart, können der eigentlichen Inbetriebnahme eine definierte Testphase und/oder eine Pilotierung (siehe weiter oben) vorausgehen. Zeitpunkt, an dem entsprechend der festgelegten Einführungsstrategie der Echtbetrieb eines Anwendungssystems beginnt. Die Inbetriebnahme stellt einen wichtigen Meilenstein jeder Systemeinführung dar."@de .

ob:Goal
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Goal"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:GoalDefinition
    ob:page "186"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:EvaluationCriterion, ob:ProjectGoal, ob:ProjectScope, ob:SpecificationPlan, ob:SystemSpecificationMethod ;
    meta:uses ob:AnalysisPlan, ob:AnalysisReport, ob:CreativityTechnique, ob:EvaluationCriterion, ob:ProjectScope, ob:Smart, ob:SystemSpecificationMethod ;
    rdfs:label "Goal Definition"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "In der Zieldefinition wird festgehalten, welche Ziele in Zukunft durch die geplante Modifikation erreicht werden sollen, wie z. B. Optimie-rung von Arbeitsabläufen und/oder Auswahl eines neuen Produkts."@de .

ob:GroupInterview
    ob:page "139"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Group Interview"@en, "Gruppeninterview"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Interview ;
    skos:definition "Bei einem Gruppeninterview können interessante Synergieeffekte zwischen den Befragten entstehen, andererseits kann es hier zu einer Dominanz einzelner Personen kommen."@de .

ob:Guideline
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Guideline"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:HandoverCertificate
    ob:page "252"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Handover Certificate"@en, "Übergabeprotokoll"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "In einem Übergabeprotokoll wird festgelegt, wer künftig die Verantwortung für den Betrieb übernimmt. Die relevante Dokumentation muss vom Projektleiter an diesen Verantwortlichen übergeben werden."@de .

ob:HardwareLot
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Hardware Lot"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Lot .

ob:HardwareResource
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Hardware Resource"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MaterialResource .

ob:Helpdesk
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:FirstLevelSupport ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Helpdesk"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:HisCertification
    a meta:Function, owl:Class;
    ob:conceptDomain "health care specific"^^xsd:string ;
    rdfs:label "HIS Certification"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:HospitalGoal
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Hospital Goal"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:HospitalInformationSystem
    ob:page "10"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    ob:conceptDomain "krankenhausspezifisch"^^xsd:string ;
    rdfs:label "Hospital Information System"@en, "Krankenhausinformationssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationSystem ;
    skos:altLabel "HIS"@en, "KIS"@de ;
    skos:definition "Ein Krankenhausinformationssystem ist das Informationssystem der Einrichtung „Krankenhaus“."@de .

ob:HumanActor
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Human Actor"@en, "menschlicher Handlungsträger"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Actor .

ob:HumanResource
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Human Resource"@en, "Personelle Ressource"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Resource .

ob:HybridProjectOrganization
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:InfluenceProjectOrganization, ob:MatrixProjectOrganization, ob:PureProjectOrganization ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Hybrid Project Organization"@en, "Mischform der Projektorganisation"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectOrganization .

ob:ImplementationConcept
    meta:chapter ob:Chapter10-5 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Implementation Concept"@en, "Lösungskonzept"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:IncidentClassification
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Incident Classification"@en, "Klassifikation von Störungen"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:IndirectInterview
    ob:page "139"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Indirect Interview"@en, "Indirektes Interview"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Interview ;
    skos:definition "Das direkte Interview ist persönlicher und oft informativer, das indirekte Interview ggf. einfacher zu organisieren."@de .

ob:InfluenceProjectOrganization
    ob:page "325"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Einfluss-Projektorganisation"@de, "Influence Project Organization"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectOrganization ;
    skos:definition "Form der Projektorganisation, in der die Projektmitarbeiter sowohl disziplinarisch als auch fachlich auf ihren bisherigen Positionen in der Einrichtung verbleiben. Der Projektleiter ist damit mehr Projektkoordinator."@de .

ob:InformalModelingTechnique
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Informal Modeling Technique"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:Information
    ob:page "6"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter2-1 ;
    meta:isAssociatedWith ob:Data ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Information (lat. informare: Gestalt geben) ist eine Feststellung über bestimmte Sachverhalte oder Vorgänge. Wir wollen diesen Begriff etwas enger fassen und ihn für die Feststellung über einzelne, konkrete, benennbare Objekte der realen oder virtuellen Welt verwenden. So wollen wir Feststellungen über einen bestimmten Patienten bzw. Behandlungsfall als Informationen über diesen Patienten bzw. Behandlungsfall bezeichnen. Information kann in Form von Daten repräsentiert und so gespeichert und weitergegeben werden."@de .

ob:InformationAcquisition
    ob:page "125"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:InformationAcquisitionResult ;
    rdfs:label "Information Acquisition"@en, "Informationsbeschaffung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Der Analyseplanung folgt die Informationsbeschaffung, in der je nach Fragestellung Methoden wie Befragung, Beobachtung oder Dokumentenanalyse eingesetzt werden. Die Informationsbeschaffung erfolgt durch das Analyseteam in der Regel unter Einbeziehung von Mitarbeitern des betrachteten Bereichs."@de .

ob:InformationAcquisitionEvaluation
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:DataStockAnalysis, ob:EvaluationPlan, ob:Interview, ob:Observation, ob:RandomSampling, ob:TimeMeasurement, ob:WrittenSurvey ;
    rdfs:label "Information Acquisition (Evaluation)"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisition .

ob:InformationAcquisitionForm
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Datenerhebungsbogen"@de, "Information Acquisition Form"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ElicitationForm .

ob:InformationAcquisitionMethod
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Acquisition Method"@en, "Methode zur Informationsbeschaffung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemAnalysisAndAssessment .

ob:InformationAcquisitionMethodSpecification
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Acquisition Method (Specification)"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:InformationAcquisitionMethod .

ob:InformationAcquisitionMethodsSection
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Acquisition Methods Section"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InformationAcquisitionResult
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Acquisition Result"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InformationAcquisitionSpecification
    meta:functionComponent ob:RequirementsEngineering ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:InformationAcquisitionMethodSpecification, ob:Requirement ;
    rdfs:label "Information Acquisition (Specification)"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisition .

ob:InformationAcquisitionSystemAnalysis
    ob:page "124"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ElicitationForm ;
    meta:uses ob:ElicitationForm, ob:InformationAcquisitionMethod ;
    rdfs:label "Information Acquisition (System Analysis)"@en, "Informationsbeschaffung (Systemanalyse)"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisition ;
    skos:definition "Der Analyseplanung folgt die Informationsbeschaffung, in der je nach Fragestellung Methoden wie Befragung, Beobachtung oder Dokumentenanalyse eingesetzt werden. Die Informationsbeschaffung erfolgt durch das Analyseteam in der Regel unter Einbeziehung von Mitarbeitern des betrachteten Bereichs"@de .

ob:InformationAndCommunicationSystem
    meta:chapter ob:Chapter2-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information and Communication System"@en, "Informations- und Kommunikationssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:related ob:InformationSystem .

ob:InformationAndKnowledgeLogistics
    ob:page "16"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:isAssociatedWith ob:Information, ob:Knowledge ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Information and Knowledge Logistics"@en, "Informations- und Wissenslogistik"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Informations- und Wissenslogistik umfasst das Bereitstellen - der richtigen Information und des richtigen Wissens - zum richtigen Zeitpunkt - am richtigen Ort - in der richtigen Form - für die richtigen Personen so, dass die richtigen Entscheidungen getroffen werden können."@de .

ob:InformationManagement
    ob:page "26"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter3-1 ;
    meta:functionComponent ob:ItServiceManagement, ob:OperationalManagementOfInformationSystems, ob:StrategicManagementOfInformationSystems, ob:SystemAnalysis, ob:TacticalManagementOfInformationSystems ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:InformationSystem ;
    meta:uses ob:InformationSystem ;
    rdfs:label "Information Management"@en, "Informationsmanagement"@de, "Management of Information Systems"@en, "Management von Informationssystemen"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Function ;
    skos:altLabel "Management of Information Systems"@en ;
    skos:definition "Management von Informationssystemen bedeutet, Informationssysteme zu planen, auf der Grundlage dieser Planungen den Aufbau und die Weiterentwicklung ihrer Architektur und ihren Betrieb zu steuern und die Einhaltung der Planvorgaben und den Betrieb zu überwachen."@de .

ob:InformationObject
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Object"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InformationProcess
    meta:isAssociatedWith <ob/3LGM2InformationProcess> ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Process"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InformationProcessingTool
    ob:page "347"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Processing Tool"@en, "Werkzeug der Informationsverarbeitung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Anwengungssysteme und Physische Datenverarbeitungssysteme. Wir unterscheiden rechnerbasierte Werkzeuge (rechnerbasierte Anwendungssysteme und Rechnersysteme) von nicht-rechnerbasierten Werkzeugen (nicht-rechnerbasierte Anwendungssysteme oder nicht-rechnerbasierte Physische Datenverarbeitungssysteme wie Formulare, Telefon)."@de .

ob:InformationSystem
    ob:page "327"^^xsd:positiveInteger, "9"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ApplicationSystem, ob:BusinessProcess, ob:ComputerBasedPartOfInformationSystem, ob:PhysicalDataProcessingTool ;
    meta:isAssociatedWith ob:Actor ; # SHACL fix from roleComponent
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:uses ob:EnterpriseFunction ;
    rdfs:label "Information System"@en, "Informationssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:System ;
    skos:definition "Ein Informationssystem ist das (sozio-technische) Teilsystem einer Einrichtung, das aus den informationsverarbeitenden Prozessen und den an ihnen beteiligten menschlichen und maschinellen Handlungsträgern besteht. Es ist damit das gesamte informationsverarbeitende und informationsspeichernde Teilsystem einer Einrichtung. Sozio-technisches Teilsystem einer Einrichtung, das aus den informationsverarbeitenden Prozessen und den an ihnen beteiligten menschlichen und maschinellen Handlungsträgern besteht. Informationssysteme verarbeiten Daten und Nachrichten, welche sowohl Informationen als auch Wissen darstellen können."@de .

ob:InformationSystemComponent
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information System Component"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InformationSystemModel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information System Model"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InformationSystemModeling
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:InformationSystemModelingMethod ;
    rdfs:label "Information System Modeling"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:InformationSystemModelingMethod
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information System Modeling Method"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:InformationTechnologyInfrastructureLibrary
    ob:page "327"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Information Technology Infrastructure Library"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "ITIL"@en ;
    skos:definition "Die Information Technology Infrastructure Library (lTIL) umfasst eine Sammlung von Leitlinien zur Organisation des Systembetriebs rechnergestützter Informationssysteme. ITIL beschreibt, welche Prozesse abzulaufen haben, aber nicht wie sie abzulaufen haben, damit professionelle IT-Dienstleistungen gewährleistet werden können."@de .

ob:InpatientDepartment
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Inpatient Department"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Department .

ob:InsiderObservation
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Eigenbeobachtung"@de, "Insider Observation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Observation .

ob:Installation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:PhysicalDataProcessingSystem ;
    meta:uses ob:SoftwareProduct ;
    rdfs:label "Installation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:Integrity
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Integrity"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:QualityCriterion .

ob:InteractionOverviewDiagram
    ob:page "156"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Interaction Overview Diagram"@en, "Interaktionsübersichtsdiagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "Kombination aus Sequenz- und Aktivitäts-diagramm"@de .

ob:InterfaceDevelopment
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Interface Development"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InterfaceDevolopment
    meta:chapter ob:Chapter11-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Interface Devolopment"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemIntroduction .

ob:InterfaceManagement
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Interface Management"@en, "Schnittstellenmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:InterimReport
    ob:page "348"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter2-4 ;
    meta:entityTypeComponent ob:InterimReportSummary, ob:ProjectPlan, ob:ProjectProgression ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Interim Report"@en, "Zwischenbericht"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProgressDocument, ob:ProjectMonitoringMethod ;
    skos:definition "Methode der Projektüberwachung, bei der der Verlauf eines Projekts sowie wichtige Zwischenergebnisse zusammengefasst werden. Ein Zwischenbericht sollte als Meilenstein am Ende von größeren Abschnitten im Verlauf eines Projekts entstehen und kann mündlich oder schriftlich erfolgen."@de .

ob:InterimReportCreation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:InterimReport ;
    rdfs:label "Erstellung des Zwischenberichts"@de, "Interim Report Creation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:InterimReportSummary
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectStatus, ob:Recommendation ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Interim Report Summary"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:IntermediateResult
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Intermediate Result"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InternalProcedureInstruction
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Internal Procedure Instruction"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Interview
    ob:page "331"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Interview"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification ;
    skos:altLabel "Oral Survey"@en, "mündliche Befragung"@de ;
    skos:definition "Methode zur Informationsbeschaffung, bei der bestimmte Personen durch einen Interviewer gestellte Fragen beantworten. Eine Befragung dient dazu, Informationen, Einstellungen und Meinungen von Personen in einem zu untersuchenden Bereich zu erheben. Als Erhebungsformular wird ein Interviewleitfaden verwendet, anhand dessen der Interviewer die Fragen stellt und die Antworten notiert. Mündliche Befragungen können einen unterschiedlichen Grad an Standardisierung (siehe standardisierte Datenerhebung) besitzen."@de .

ob:InterviewGuideline
    ob:page "139"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Interview Guideline"@en, "Interviewleitfaden"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ElicitationForm ;
    skos:definition "Als Erhebungsformular wird ein Interviewleitfaden eingesetzt, der bei standardisierten Interviews die genauen Fragen und ggf. die Antwortmöglichkeiten, bei nicht standardisierten Interviews die Fragethemen und die Einstiegsfrage vorgibt. Der Leitfaden hat zwei Funktionen:  Er enthält Anweisungen an den Interviewer, z. B. allgemeiner Ablauf, Einstieg und Schluss, Fragen, ggf. Antwortmöglichkeiten.  Er dient der Dokumentation der Antworten. Zu diesem Zweck sollte er ausreichend Platz lassen."@de .

ob:Interviewer
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:Interview ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Gesprächsführer"@de, "Interviewer"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:IntroductionStrategy
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Introduction Strategy"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:InvestmentPlanning
    meta:chapter ob:Chapter3-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:StrategicInformationManagementPlan ;
    rdfs:label "Investment Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:IsObjective
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Is objective"@en .

ob:IsProlective
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Is prolective"@en .

ob:IsRetrolective
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Is retrolective"@en .

ob:IsSubjective
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Is subjective"@en .

ob:ItOperation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:OperationalConcept ;
    rdfs:label "IT Operation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ItServiceContract
    meta:isAssociatedWith ob:Contractor ; # SHACL fix from approvesEntityType because ob:ItServiceContract is an entity type and not a role
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ConfidentialityProvision, ob:ContractDuration, ob:ContractObject, ob:CustomerObligation, ob:IncidentClassification, ob:NoticePeriodsAndConditions, ob:PaymentTerms, ob:QualityRequirement, ob:ReactionTime, ob:ScopeOfMaintenance, ob:SponsorObligation, ob:Venue ;
    meta:isAssociatedWith ob:Sponsor ; # SHACL fix from roleComponent because Sponsor is a role
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "IT Service Contract"@en, "IT-Servicevertrag"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ItServiceManagement
    meta:chapter ob:Chapter13-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:ItilVersion2, ob:ItilVersion3 ;
    rdfs:label "IT Service Management"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Function .

ob:ItStaff
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:FunctionalSpecificationDocument ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "IT Staff"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:ItilVersion2
    meta:chapter ob:Chapter13-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "ITIL Version 2"@en ;
    rdfs:subClassOf bb:Itil, meta:EntityType .

ob:ItilVersion3
    ob:page "288"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter13-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "ITIL Version 3"@en ;
    rdfs:subClassOf bb:Itil, meta:EntityType ;
    skos:definition "In der seit 2007 aktuellen Version 3 wurde das IT Service Management als selbständiges Servicemanagement-Konzept weiterentwickelt, welches sich an dem durch den IT-Betrieb zu erbringenden nachhaltigen wirtschaftlichen Mehrwert für den Kunden orientiert."@de .

ob:Job
    ob:page "343"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isAssociatedWith ob:OrganizationalUnit ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Job"@en, "Stelle"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Summe der einer Position in einem Bereich zugeordneten Aufgaben. Stellen und ihre Zuordnug zu Organisationseinheiten bzw. konkreten Personen können in Form von Organigrammen dargestellt werden."@de .

ob:JourFixe
    ob:page "89"^^xsd:positiveInteger, "97"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:comment "regelmäßig durchgeführte Teamsitzung"@de ;
    rdfs:label "Jour Fixe"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "regular meeting"@en .

ob:KeyPerformanceIndicator
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Key Performance Indicator"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:KeyUser
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:MaintenanceOfApplicationSystems ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Key User"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:KickOffMeeting
    ob:page "328"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Kick-Off-Meeting"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Milestone ;
    skos:definition "Erstes gemeinsames Treffen des Projektteams eines Projekts. Das Kick-Off-Meeting stellt den Startschuss für die gemeinsame Projektarbeit dar und findet in der Regel am Ende der Projektinitiierung statt. Es dient vor allem der Teambildung."@de .

ob:KillerPhrase
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Killer Phrase"@en, "Killerphrase"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Knowledge
    ob:page "6"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-1 ;
    meta:isAssociatedWith ob:Data ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Knowledge"@en, "Wissen"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Information ;
    skos:definition "Wissen (lat. videre: sehen) ist eine Feststellung über Begriffe eines Fachgebiets zu gegebener Zeit.           Solche Feststellungen führen zu Terminologien und beschreiben regelhafte Zusammenhänge und Handlungsrichtlinien.           Wissen ist demnach auch Information im weiteren Sinne, bezieht sich aber nicht auf einzelne Objekte, sondern in der Regel auf Mengen           von Objekten, d. h. auf Begriffe, und die für sie geltende Zusammenhänge und Gesetzmäßigkeiten. Feststellung über Begriffe eines Fachgebiets zu gegebener Zeit. Wissen ist auch Informationen im weiteren Sinne."@de .

ob:Law
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Gesetz"@de, "Law"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:LawForAwarding
    meta:chapter ob:Chapter10-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Law for Awarding"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Law .

ob:LegacyDataTransfer
    meta:chapter ob:Chapter11-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Altdatenübernahme"@de, "Legacy Data Transfer"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemIntroduction .

ob:LegalExpert
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:SystemSelection ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Legal Expert"@en, "juristische Fachperson"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:LegalRegulation
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Legal Regulation"@en, "gesetzliche Bestimmung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:LevelOfTargetAchievement
    ob:page "348"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Level of Target Achievement"@en, "Zielerreichungsgrad"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Wert, der die Erreichung eines Ziels oder die Erfüllung eines Bewertungskriterium auf einer quantitativen Skala angibt. Kann in Form von Polaritätsprofilen oder Spinnendiagrammen graphisch dargestellt werden."@de .

ob:LimitedTenderWithPublicAnnouncement
    ob:page "219"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-3, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Limited Tender with Public Announcement"@en, "Nicht offenes Verfahren mit vorheriger Bekanntmachung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Tender ;
    skos:definition "Nach- dem eine unbeschränkte Zahl von Unternehmen öffentlich zur Abgabe von Teilnahmeanträgen aufgefordert wurde (1. Stufe), werden aufgrund ihrer Eignung ausgewählte Bewerber (mindes- tens fünf) zur Abgabe eines detaillierten Angebots aufgefordert (2. Stufe). Die Auswahl der Bewerber erfolgt nach vorher festge- legten Kriterien. Das weitere Verfahren ist wie beim offenen Ver- fahren. Diese Verfahrensart ist neben dem offenen Verfahren un- beschränkt zulässig."@de .

ob:LimitedTenderWithoutPublicAnnouncement
    ob:page "219"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-3, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Limited Tender without Public Announcement"@en, "Nicht offenes Verfahren ohne Bekanntmachung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Tender ;
    skos:definition "Nicht offenes Verfahren ohne vorherige Bekanntmachung: Eine beschränkte Zahl von Unternehmen (mindestens fünf) wird ge- zielt zur Angebotsabgabe aufgefordert. Das weitere Verfahren ist wie beim offenen Verfahren. Diese Verfahrensart ist nur in be- stimmen Fällen möglich, z. B. wenn die ausgeschriebene Leistung nur ein beschränkter Kreis von Firmen erbringen kann."@de .

ob:LiteratureResearch
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:EvaluationCriterion ;
    rdfs:label "Literature Research"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:LoadTest
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Lasttest"@de, "Load Test"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "zur Evaluation der Stabilität und Performanz"@de .

ob:LogFileAnalysis
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Log File Analysis"@en, "Log-File-Analyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "zur Analyse von Nutzungsraten"@de .

ob:LogicalToolLayer
    ob:page "168"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ApplicationSystem, ob:CommunicationLink ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Logical Tool Layer"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die Logische Werkzeugebene beschreibt die zur Erfüllung der Aufgaben eingesetzten Anwendungssysteme und ihre Kommuni-kationsverbindung. Es können sowohl rechnerbasierte als auch papierbasierte Anwendungssysteme dargestellt werden."@de .

ob:Lot
    ob:page "329"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Los"@de, "Lot"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Auftrennung einer Ausschreibung in verschiedene Teile. Bei einer Ausschreibung können einzelne Komponenten (z. B. Hardware, Software, Beratung) getrennt ausgeschrieben werden."@de .

ob:Machine
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Machine"@en, "Maschine"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Resource .

ob:MaintenanceConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Maintenance Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:MaintenanceContract
    ob:page "286"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Maintenance Contract"@en, "Softwarepflegevertrag"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Wartungskonzept"@de ;
    skos:definition "Softwarepflegevertrag durch Softwareanbieter"@de .

ob:MaintenanceOfApplicationSystems
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ApplicationSystem, ob:MaintenanceContract ;
    rdfs:label "Maintenance of Application Systems"@en, "Wartung von Anwendungssystemen"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:MaintenanceOfCentralizedTechnicalComponents
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Maintenance of Centralized Technical Components"@en, "Wartung zentraler technischer Komponenten"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:MaintenanceOfDecentralizedTechnicalComponents
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Maintenance of Decentralized Technical Components"@en, "Wartung dezentraler technischer Komponenten"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ManagementSummary
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Management Summary"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ManualObservation
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Manual Observation"@en, "Manuelle Bobachtung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Observation ;
    skos:definition "Die Beobachtung kann manuell (durch einen Menschen, unter Verwendung eines Beobachtungsbogens) oder automatisiert (z. B. über eine automatische Log-Funktion, die in dem verwendeten Softwareprodukt integriert ist) erfolgen."@de .

ob:MarketAnalysis
    ob:page "330"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Market Analysis"@en, "Marktanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification, ob:SystemSelectionMethod ;
    skos:altLabel "Markterkundung"@de ;
    skos:definition "Überblick über am Markt verfügbare Produkte und die anbietenden Firmen. Es wird untersucht, welche Produkte am Markt potenziell die in einem Pflichtenheft beschriebenen Anfordenmgen erfüllen könnten und damit z. B. als Kandidaten für eine Systemauswahl in Frage kommen."@de .

ob:MaterialResource
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Material Resource"@en, "Materielle Ressource"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Resource .

ob:MatrixProjectOrganization
    ob:page "330"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Matrix Project Organization"@en, "Matrix-Projektorganisation"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectOrganization ;
    skos:definition "Form der Projektorganisation, in der die Projektmitarbeiter disziplinarisch gesehen in ihren bisherigen Positionen in der Einrichtung verbleiben, aber fachlich dem Projekt zugeordnet und auch zeitlich in unterschiedlichem Umfang für das Projekt freigestellt werden."@de .

ob:Measurability
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Measurability"@en .

ob:Measurement
    ob:page "330"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Measurement"@en, "Messung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:StandardizedObservation ;
    skos:definition "Spezielle, hoch standardisierte Art der Beobachtung, bei der Kennzahlen mit Hilfe von Messinstrumenten quantitativ erhoben werden (z.B. Zeitmessung)."@de .

ob:MeetingManagement
    ob:page "341"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Meeting Management"@en, "Sitzungsmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Organisation von Sitzungen im Projektteam, so dass die Sitzungen effizient und zielgerichtet ablaufen können. Dazu gehört die Vorbereitung, Durchführung und Nachbereitung von Sitzungen. Sitzungsmanagement ist die Aufgabe des Projektleiters."@de .

ob:Message
    ob:page "6"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-1 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Message"@en, "Nachricht"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Daten, die zum Zweck ihrer Weitergabe zusammengestellt und als Einheit betrachtet werden."@de .

ob:Metamodel
    ob:page "8"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-1 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Metamodel"@en, "Metamodell"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die für ein Modell verwendete Modelierungssprache, also die für das Beschreiben verwendeten Symbole, Worte oder grafischen Zeichen."@de .

ob:MetaplanTechnique
    ob:page "330"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Metaplan Technique"@en, "Metaplan-Methode"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:CreativityTechnique ;
    skos:altLabel "Pinnwandmoderation"@de ;
    skos:definition "Kreativitätsmethode, welche die Visualisierung und Gruppierung von Ideen unterstützt. Bei der Metaplan-Methode werden Hilfsmittel wie Pinnwände, Kärtchen in unterschiedlichen Farben, Formen und Größen, Pinnnadeln und Filzstifte verwendet. Die beschriebenen Kärtchen werden mit den Pinnnadeln an die Pinnwände geheftet."@de .

ob:MethodForStructuralPlanning
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Method for Structural Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:MethodForSystemAssessment
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Method for System Assessment"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemAnalysisAndAssessment .

ob:MethodOfProjectExecution
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Method of Project Execution"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:MethodOfProjectInitiation
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Method of Project Initiation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:MethodOfResultPresentation
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Method of Result Presentation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemAnalysisAndAssessment ;
    skos:altLabel "Methode zur Darstellung von Ergebnissen"@de .

ob:MethodOfSystemAnalysisAndAssessment
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Method of System Analysis and Assessment"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:MethodOfSystemIntroduction
    meta:chapter ob:Chapter11-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Method of System Introduction"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:MethodOfVerification
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Method of Verification"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:MigrationPath
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Migration Path"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:MigrationPlan
    ob:page "331"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Migration Plan"@en, "Migrationsplan"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Transition Plan"@de ;
    skos:definition "Beschreibt, welche Maßnahmen notwendig sind, um von einem Ist-Zustand zu einem gewünschten Soll-Zustand zu gelangen. Der Migrationsplan ist Teil des Sollkonzepts bei einer Systemspezifikation."@de .

ob:Milestone
    ob:page "330"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Milestone"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Event ;
    skos:definition "Wichtiges termingebundenes Ereignis im Verlauf eines Projekts. Meilensteine unterstützen die Projektüberwachung, also die Überprüfung, ob das Projekt inhaltlich und terminlich noch entsprechend dem Projektplan abläuft. Meilensteine werden als Ergebnis der Ablaufplanung in der Projektplanung festgelegt."@de .

ob:MilestoneTrendAnalysis
    ob:page "330"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isAssociatedWith ob:Milestone ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Meilensteintrendanalyse"@de, "Milestone Trend Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:TargetPerformanceComparison ;
    skos:definition "Methode der Projektüberwachung, bei der auf Basis der Informationen über die Erreichung geplanter Meilensteine ein zeitlicher IstSOLL- Vergleich vorgenommen wird."@de .

ob:MindMapping
    ob:page "331"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Mind Mapping"@en, "Mind-Mapping-Methode"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:CreativityTechnique ;
    skos:definition "Kreativitätsmethode, die die Strukturierung und Gruppierung von Ideen unterstützt. Ausgehend von einem vorgegebenen Thema werden Ideen oder Teilaspekte gesammelt und grafisch in einer Baumstruktur um die zentrale Idee herum angeordnet."@de .

ob:MinimumProjectDuration
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Minimum Project Duration"@en, "minimal mögliche Gesamtdauer des Projekts"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "minimal mögliche Gesamtdauer des Projekts"@de .

ob:MinimumProjectDurationCalculation
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:MinimumProjectDuration ;
    meta:uses ob:CrossLinkedGanttChart ;
    rdfs:label "Berechnung der minimalen Gesamtdauer des Projekts"@de, "Minimum Project Duration Calculation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Vorwärtsrechnung"@de .

ob:MinuteTaker
    ob:page "140"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:isInvolvedIn ob:Interview ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Minute Taker"@en, "Protokollführer"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "Bei offenen Fragen ist es empfehlenswert, neben einem Gesprächsführer auch einen Protokollführer zu haben, welcher die Antworten notiert und bei Verständnisproblemen nachfragt. Ist der Befragte einverstanden, kann ein Aufnahmegerät verwendet werden"@de .

ob:Model
    ob:page "8"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-1 ;
    meta:isBasedOn ob:Metamodel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Model"@en, "Modell"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Ein Modell (ital. modello: Muster, Vorbild) ist die Beschreibung ei-nes Systems mit Hilfe einer Sprache (Modellierungssprache). Ein Modell ist ausgerichtet auf bestimmte, für eine Fragestellung wesentliche Aspekte des Systems bzw. des Teilsystems. Modelle sollen Fragen über ein System gezielt beantworten oder bestimmte Aufgaben im Zusammenhang mit dem modellierten System unter-stützen. Beschreibung eines Systems mit Hilfe einer Sprache (Modellierungssprache). Ein Modell ist ausgerichtet auf bestimmte, für eine Fragestellung wesentliche Aspekte eines Systems. Die verwendete ModelIierungssprache wird auch als Metamodell bezeichnet."@de .

ob:ModelingMethod
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Modeling Method"@en, "Modellierungsmethode"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:PreparationAndModelingMethod .

ob:ModulAndOrganizationSpecificGradualTransition
    ob:page "239"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Modul- and Organization-Specific Gradual Transition"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:IntroductionStrategy ;
    skos:definition "schrittweise Inbetriebnahme einzelner Module in einzelnen Abteilungen"@de .

ob:ModulSpecificGradualTransition
    ob:page "239"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Modul-Specific Gradual Transition"@en, "Modulspezifisches Stufenkonzept"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:IntroductionStrategy ;
    skos:definition "schrittweise Inbetriebnahme gleichzeitig in allen Abteilungen"@de .

ob:MonitoringOfDefectFixes
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Monitoring of Defect Fixes"@en, "Überwachung von Mängelbehebungen"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:MustCriterion
    ob:page "328"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Muss-Kriterium"@de, "Must Criterion"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Requirement ;
    skos:altLabel "K.O.-Kriterium"@de ;
    skos:definition "Ein unbedingt zu erfüllendes Bewertungskriterium."@de .

ob:NameAndAddressOfContractor
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Name and Address of Contractor"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:NameAndAddressOfSponsor
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Name and Address of Sponsor"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:NecessaryDeliveryMean
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Necessary Delivery Mean"@en, "notwendiges Einsatzmittel"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Resource .

ob:NegotiatedTender
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Negotiated Tender"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Tender .

ob:NegotiatedTenderWithPublicAnnouncement
    ob:page "220"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-3, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Negotiated Tender with Public Announcement"@en, "Verhandlungsverfahren mit vorheriger Bekanntmachung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:NegotiatedTender ;
    skos:definition "Eine unbeschränkte Zahl von Bewerbern wird zur Abgabe von Teilnahmeanträgen eingeladen ( 1. Stufe). Dabei werden vordefinierte Eignungskriterien überprüft. Ausgewählte Bewerber (mindestens drei) werden zur Abgabe von detaillierten Angeboten eingeladen (2. Stufe). Danach kann über den gesamten Auftragsinhalt verhandelt werden. Das Verhandlungsverfahren mit vorheriger Bekanntmachung ist nur beim Vorliegen ganz bestimmter im Gesetz definierter Voraussetzungen möglich, z. B. wenn es sich um Aufträge handelt, bei denen die genaue inhaltliche Spezifikation nicht möglich ist."@de .

ob:NegotiatedTenderWithoutPublicAnnouncement
    ob:page "220"^^xsd:positiveInteger ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Negotiated Tender without Public Announcement"@en, "Verhandlungsverfahren ohne Bekanntmachung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:NegotiatedTender ;
    skos:definition "Verhandlungsverfahren ohne vorherige Bekanntmachung: Eine beschränkte Zahl von geeigneten Unternehmen (mindestens drei) wird direkt zur Abgabe von Angeboten eingeladen. Dabei kann mit den Unternehmen individuell über den gesamten Auftrags- inhalt verhandelt werden, eine vorherige verbindliche Festlegung der zu erbringenden Leistungen und der Eignungs- und Zu- schlagskriterien ist nicht erforderlich. Es können aber nicht ver- handelbare Mindestanforderungen vorgegeben werden."@de .

ob:NetPlan
    ob:page "332"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:CriticalPath ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Net Plan"@en, "Netzplan"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ScheduleRepresentationMethod ;
    skos:definition "Ergebnis der Ablaufplanung in einem Projekt, welches als gerichteter Graph dargestellt wird. In Vorgangs knoten-Netzplänen steIlen die Knoten Arbeitspakete und die Kanten ihre Abhängigkeiten dar. Netzpläne können unter anderem zur Berechnung von Pufferzeiten eingesetzt werden."@de .

ob:NetPlanAnalysis
    ob:page "332"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter6-3 ;
    meta:isAssociatedWith ob:NetPlan ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Net Plan Analysis"@en, "Netzplananalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectMonitoringMethod, ob:TargetPerformanceComparison ;
    skos:definition "Methode zur Projektüberwachung, bei der der Stand des Projekts als Ist-Soll-Vergleich bezüglich geplantem und tatsächlichem Beginn bzw. Ende von Arbeitspaketen in einem Netzplan dargestellt wird."@de .

ob:NetworkManagement
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Network Management"@en, "Netzwerkmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:NonComputerBasedApplicationComponent
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Non-Computer-Based Application Component"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:NonComputerBasedApplicationSystem
    ob:page "12"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isBasedOn ob:OrganizationalRule ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Nicht-rechnerbasiertes Anwendungssystem"@de, "Non-Computer-Based Application System"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ApplicationSystem ;
    skos:definition "Anwendungssystem, welches auf Organisationsvorschriften basiert, welche von Menschen umgesetzt werden und beschreiben, wer in welcher Reihenfolge welche nicht-rechnerbasierten Werkzeuge der Informationsverarbeitung zur Erledigung einer Unternehmensaufgabe einzusetzen hat."@de .

ob:NonComputerBasedPhysicalTool
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Nicht-rechnerbasiertes Physisches Datenverarbeitungssystem"@de, "Non-Computer-Based Physical Tool"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:NonComputerBasedTool, ob:PhysicalDataProcessingSystem .

ob:NonComputerBasedTool
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Non-Computer-Based Tool"@en, "nicht-rechnerbasierte Werkzeuge der Informationsverarbeitung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:NonFunctionalRequirement
    ob:page "194"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Nicht-Funktionale Anforderung"@de, "Non-Functional Requirement"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Requirement ;
    skos:definition "Nicht-funktionale Anforderungen beschreiben weitere Anforderungen, welche typischerweise mehrere oder alle funktionalen Anforderungen betreffen und v.a. Qualitätsaspekte umfassen, wie z. B. Softwareergonomie und Benutzerfreundlichkeit, Produktqualität und Produktleistung, Datenschutz und Datensicherheit, Performance und Stabilität, Durchsatz, Wartbarkeit, rechtliche Anforderungen, Anforderungen an Einführung oder Wartung und Betreuung."@de .

ob:NonStandardizedObservation
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Non-Standardized Observation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Observation ;
    skos:definition "Nicht-standardisiert bedeutet: Das Thema der Beobachtung ist vorgege-ben, der Beobachtungsbogen enthält aber vor allem Freitextfelder. Der Beobachter erhält so maximale Flexibilität bei Wahl des Fo-kus der Beobachtung."@de .

ob:NormingPhase
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Normierungsphase"@de, "Norming Phase"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:NoticePeriodsAndConditions
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Kündigunsmöglichkeiten und -fristen"@de, "Notice Periods and Conditions"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ObjectiveOfAnalysis
    ob:page "126"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Objective of Analysis"@en, "Zielsetzung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "vor der Durchführung einer Systemanalyse und -bewertung zu klären, welcher Informationsbedarf besteht, welche Zielsetzung verfolgt wird, welche Fragestellungen konkret beantwortet und welche Entschei-dungen auf ihrer Basis getroffen werden sollen."@de .

ob:Observation
    ob:page "132"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Beobachtung"@de, "Observation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethod ;
    skos:definition "Beobachtungen sind sinnvoll, wenn die zu erhebenden Daten nicht auf andere Weise dokumentiert sind und auch nicht erfragt werden können oder sollen. Mit Beobachtungen werden zum Beispiel Abläufe ermittelt oder Wartezeiten gemessen. Methode zur Informationsbeschaffung, bei der bestimmte Situationen oder Abläufe gezielt beobachtet werden, ohne in sie einzugreifen. Eine Beobachtung dient dazu, Strukturen, Abläufe und Kennzahlen in einem zu untersuchenden Bereich zu ermitteln. Als Erhebungsformular wird ein Beobachtungsbogen verwendet, der Hinweise zur Beobachtung gibt und in dem die Beobachtungsergebnisse notiert werden. Beobachtungen können einen unterschiedlichen Grad der Standardisierung (standardisierte Datenerhebung) besitzen. Messungen sind eine spezielle, hoch standartisierte Art der Beobachtung."@de .

ob:ObservationForm
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Beobachtungsbogen"@de, "Observation Form"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ElicitationForm ;
    skos:definition "Für (teil-)standardisierte Beobachtungen wird ein Beobachtungsbogen erstellt, auf dem der Beobachter seine Beobachtungen dokumentieren kann (vgl. Abb. 8.7 und Abb. 8.8). Bei nicht standardisierten Beobachtungen (z. B. Beobachtung der Abläufe einer Visite) werden dagegen in der Regel nur Kurznotizen gemacht und später zu einem Beobachtungsprotokoll ergänzt. Bei der Erstellung von Erhebungsbögen beachten Sie die Hinweise in Tab. 8.3 auf S. 129 und insbesondere folgende Hinweise:  Geben Sie eine klare Beobachtungsinstruktion vor.  Geben Sie intuitiv verwendbare Abkürzungen vor.  Achten Sie darauf, dass alle notwendigen Informationen (z. B. zu verwendende Abkürzungen) auf dem Bogen enthalten sind.  Sorgen Sie für ausreichend Platz in den jeweiligen Feldern."@de .

ob:ObservationProtocol
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Beobachtungsprotokoll"@de, "Observation Protocol"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ElicitationForm .

ob:ObservationalEquivalence
    ob:page "265"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Beobachtungsgleichheit"@de, "Observational Equivalence"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Gewährleistet, dass die Erhebungen im Rahmen einer Studie (z. B. in einer Systemevaluation) möglichst einheitlich erfolgen, auch wenn sie von verschiedenen Personen oder zu verschiedenen Zeitpunkten durchgeführt werden. Beobachtungsgleichheit spielt bei allen Methoden zur Informationsbeschaffung eine Rolle. Sie wird durch detaillierte und standardisierte Vorschriften zur Erhebung, Dokumentation und Auswertung der erhobenen Daten, durch das umfassende Training der Untersucher und durch die Bereitstellung ausreichend getesteter Erhebungsformulare ermöglicht."@de .

ob:Observer
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:Observation ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Beobachter"@de, "Observer"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:OpenSystem
    ob:page "7"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter2-1 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Offenes System"@de, "Open System"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:System ;
    skos:definition "Im Gegensatz zu abgeschlossenen Systemen können offene Systeme über Schnittstellen die Systemgrenzen überwinden und mit ihrer Umwelt in Beziehung stehen."@de .

ob:OpenTender
    ob:page "219"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Offenes Verfahren"@de, "Open Tender"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Tender ;
    skos:definition "Durch öffentliche Bekanntmachung wird eine unbeschränkte Zahl von Unternehmen zur Angebotsabgabe eingeladen."@de .

ob:OperationalConcept
    ob:page "323"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Betriebskonzept"@de, "Operational Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Beschreibt die Gestaltung des Betriebs einer Informationssystemkomponente. Es enthält unter anderem die technischen und organisatorischen Vereinbarungen für einen reibungslosen Betrieb sowie die vereinbarten Service Level Agreements."@de .

ob:OperationalHISDirecting
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Operational HIS Directing"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:OperationalHISManagement
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:ItOperation ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Operational HIS Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:OperationalHISMonitoring
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Operational HIS Monitoring"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:OperationalHISPlanning
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:AuthorizationConcept, ob:DataProtectionConcept, ob:DataSecurityConcept, ob:MaintenanceConcept, ob:OperationalConcept, ob:ProcurementPlan, ob:ProfessionalDevelopmentConcept, ob:ReleaseChangeConcept, ob:SystemFailureConcept, ob:SystemSupportConcept, ob:UserSupportConcept, ob:UserTrainingSchedule, ob:WorkSchedule ;
    meta:uses ob:AccessAndUsageInformation ;
    rdfs:label "Operational HIS Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:OperationalManagementOfInformationSystems
    ob:page "333"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:OperationalHISDirecting, ob:OperationalHISMonitoring, ob:OperationalHISPlanning ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Operational Management of Information Systems"@en, "Operatives Informationsmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Function ;
    skos:definition "Perspektive des Managements eines Informationssystems, welches sich mit der Organisation des Betriebs eines lnformationssystems befasst."@de .

ob:Operator
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:SystemHandover ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Betreiber"@de, "Operator"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:OralPresentation
    meta:chapter ob:Chapter10-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Mündliche Präsentation"@de, "Oral Presentation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfProjectExecution .

ob:OrangeBook
    dc:date "2011" ;
    dc:publisher <http://www.schattauer.de> ;
    dc:title "IT-Projektmanagement im Gesundheitswesen"@de ;
    <http://purl.org/ontology/bibo/authorList> ob:blank207588, ob:blank216118 ;
    <http://purl.org/ontology/bibo/isbn> "978-3-7945-3071-7" ;
    a <http://purl.org/ontology/bibo/Book> ;
    rdfs:comment "Lehrbuch und Projektleitfaden"@de .

ob:OrganizationChart
    ob:page "333"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:OrganizationalUnit, ob:Staff ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Organigramm"@de, "Organization Chart"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:OrganizationalStructureModelingMethod ;
    skos:altLabel "Organigram"@en ;
    skos:definition "Grafische Darstellung der Aufbauorganisation in einem Bereich. In einem Organigramm können z. B. 0rganisationseinheiten, Stellen, Rollen und Personen mit ihren Beziehungen beschrieben werden."@de .

ob:OrganizationSpecificGradualTransition
    ob:page "239"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Organization-Specific Gradual Transition"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:IntroductionStrategy ;
    skos:definition "komplette Inbetriebnahmen aller Module schrittweise in einzelnen Abteilungen"@de .

ob:OrganizationalDevelopment
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Organizational Development"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:OrganizationalPreparation
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    meta:functionComponent ob:ProjectMarketing ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:OrganizationalUnit ;
    meta:uses ob:BusinessProcessModelingMethod, ob:DiffusionOfInnovationTheory, ob:InterfaceDevelopment, ob:LegacyDataTransfer, ob:TargetConcept ;
    rdfs:label "Organizational Preparation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:OrganizationalReview
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Organizational Review"@en .

ob:OrganizationalRule
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Organizational Rule"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:OrganizationalStructure
    ob:page "321"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:isAssociatedWith ob:OrganizationChart ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Aufbauorganisation"@de, "Organizational Structure"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Beschreibt die organisatorische Struktur in einem Bereich. Für die Modellierung der Aufbauorganisation werden in der Regel Organigramme verwendet."@de .

ob:OrganizationalStructureModelingMethod
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Organizational Structure Modeling Method"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:OrganizationalSystem
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Organizational System"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:NonComputerBasedApplicationComponent .

ob:OrganizationalUnit
    ob:page "333"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Organisationseinheit"@de, "Organizational Unit"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Ein von der Unternehmensleitung festgelegter Bereich mit klar definierten Aufgaben und definierten Verantwortlichkeiten. Eine Organisationseinheit in einem Krankenhaus ist beispielsweise eine Klinik, die sich in Abteilungen gliedern kann, welche wiederum aus einzelnen Ambulanzen und Stationen bestehen können."@de .

ob:OrganizationalView
    ob:page "171"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:isBasedOn ob:OrganizationChart ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Organizational View"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die Organisationssicht erlaubt auf Grundlage von Organigrammen (vgl. Abb. 8.10 auf S. 146) die Organisationseinheiten einer Einrichtung bis auf Ebene der einzelnen Personen zu modellieren"@de .

ob:OutpatientDepartment
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Outpatient Department"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Department .

ob:OutsiderObservation
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Fremdbeobachtung"@de, "Outsider Observation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Observation .

ob:Outsourcing
    ob:page "333"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Outsourcing"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Auslagerung einzelner Aufgaben des Betriebs von Informationssystemen an externe Anbieter."@de .

ob:P3O
    ob:page "28"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter3-2 ;
    meta:isAssociatedWith ob:ProjectManagement ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Portfolio-, Programm- und Projektmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "P3O"@de ;
    skos:definition "Der Komplex Portfolio-, Programm- und Projektmanagement wird auch mit dem Akronym P3O bezeichnet."@de .

ob:PartiallyStandardizedObservation
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Partially Standardized Observation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Observation ;
    skos:definition "Teilstandardisiert bedeutet: Das Vorge-hen der Beobachtung sowie zu betrachtende Aspekte sind im We-sentlichen vorgegeben, der Beobachtungsbogen enthält aber auch Raum für die Dokumentation ungeplanter Beobachtungen."@de .

ob:PatientIdentificationAndCheckingForRecurrent
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Patient Identification and Checking for Recurrent"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Function .

ob:PaymentTerms
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Payment Terms"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:PerformingMilestoneTrendAnalysis
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:Milestone ;
    rdfs:label "Performing Milestone Trend Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PerformingPhase
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Performing Phase"@en, "Produktive Arbeitsphase"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:PersonnelExpenditure
    ob:page "58"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Personalaufwand"@de, "Personnel Expenditure"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "So werden zum Beispiel personelle Ressourcen über einen Stundensatz zu Personalkosten verrechnet."@de .

ob:PhysicalDataProcessingSystem
    ob:page "12"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Physical Data Processing System"@en, "Physisches Datenverarbeitungssystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ComponentOfAnInformationSystem, ob:ComputerSystem ;
    skos:definition "Rechnersystem oder System von Personen und/oder nicht-rechnerbasierten Werkzeugen der Informationsverarbeitung. Mit einem physischen Datenverarbeitungssystem können Daten verarbeitet und gespeichert werden."@de .

ob:PhysicalDataProcessingTool
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Physical Data Processing Tool"@en, "maschineller Handlungsträger"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:PhysicalToolLayer
    ob:page "169"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:DataTransmissionLink, ob:PhysicalDataProcessingSystem ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Physical Tool Layer"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die Physische Werkzeugebene beschreibt die zur Realisierung der Anwendungssysteme genutzten physischen Datenverarbei-tungssysteme und ihre Datenübertragungsverbindungen. Im rech-nerunterstützten Teil eines Informationssystems werden hier z. B. Computer, Server, Speicher oder Netzwerke modelliert, im nicht-rechnerunterstützten Teil z. B. Rohrpostanlage und Telefonnetz."@de .

ob:Piloting
    ob:page "240"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2, ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:ApplicationSystem, ob:IntroductionStrategy ;
    rdfs:label "Pilotierung"@de, "Piloting"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Initiale Inbetriebnahme eines Anwendungssystems in einem ausgewählten Bereich (dem Pilotbereich). Siehe auch Roll-Out."@de .

ob:PlacingAProjectOrder
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    meta:functionComponent ob:AcceptingAProjectOrder ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectOrder ;
    meta:uses ob:ProjectOutlineProposal ;
    rdfs:label "Erteilen des Projektauftrags"@de, "Placing a Project Order"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PlannedState
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Planned State"@en, "Soll-Zustand"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:PlanningOfSystemAssessment
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    meta:functionComponent ob:DefinitionOfTargetValue ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:AnalysisPlan, ob:EvaluationCriterion ;
    meta:uses ob:EvaluationCriterion, ob:MethodForSystemAssessment ;
    rdfs:label "Planning of System Assessment"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PolarityProfile
    ob:page "334"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Polarity Profile"@en, "Polaritätsprofil"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemSelectionMethod ;
    skos:definition "Methode zur grafischen Darstellung der Zielerreichungsgrade von Varianten in Bezug auf die Erfüllung von Bewertungskriterien. Vergleichbar mit Spinnendiagrammen."@de ;
    skos:related ob:SpiderChart .

ob:PolarityProfileCreation
    meta:chapter ob:Chapter10-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:LevelOfTargetAchievement, ob:Product, ob:Requirement ;
    rdfs:label "Polarity Profile Creation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PrecedenceDiagram
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Precedence Diagram"@en, "Vorgangsknoten-Netzplan"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:NetPlan .

ob:PreparationAndModeling
    ob:page "125"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:InformationSystemModel ;
    meta:uses ob:EvaluationCriterion, ob:InformationAcquisitionResult, ob:PreparationAndModelingMethod ;
    rdfs:label "Aufbereitung und Modellierung"@de, "Preparation and Modeling"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Während der Aufbereitung und Modellierung werden die Ergebnisse der Informationsbeschaffung geeignet zusammengestellt. Hierfür können informelle, semi-formale oder formale Modellierungsmetho-den eingesetzt werden. Die Modellierung erfolgt durch das Analy-seteam. Außerdem wird ggf. die Systembewertung durch die Analyse von Stärken und Schwächen anhand von definierten Bewertungs-kriterien durchgeführt. In diesem Schritt werden die Ergebnisse der Informationsbeschaffung aufbereitet und bei Bedarf in formalen Modellen dargestellt. Ziel ist es, die Vielfalt an Informationen, welche sich in den Befragungen, Beobachtungen und Datenbestandsanalysen ergeben hat, in Hinblick auf die Fragestellungen der Systemanalyse prägnant zusammen zu fas-sen. So müssen eine Vielzahl an einzelnen Zeitmessungen bei der Arztbriefschreibung zu einem Gesamtwert für die mittlere Prozess-dauer oder eine Vielzahl an Einzel-Beobachtungen zusammengeführt werden, um ein Gesamtbild des Ablaufs der Arztbriefschreibung zu erhalten. Wie in Kapitel 0 dargestellt, verstehen wir unter einem Modell die vereinfachte Repräsentation der Wirklichkeit oder eines Ausschnitts davon. Dabei gibt das Metamodell die zu verwendende Modellierungssprache vor."@de .

ob:PreparationAndModelingMethod
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Preparation and Modeling Method"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemAnalysisAndAssessment .

ob:PreparationAndModelingSpecification
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:InformationSystemModel, ob:TargetConcept, ob:TargetStateModel ;
    meta:uses ob:CurrentStateModel, ob:ModelingMethod, ob:Requirement, ob:TargetConcept ;
    rdfs:label "Preparation and Modeling (Specification)"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PreparationAndModelling
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Model ;
    meta:uses ob:ElicitationForm, ob:PreparationAndModelingMethod ;
    rdfs:label "Preparation and Modelling"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PreparationOfInterview
    ob:page "141"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:InterviewGuideline ;
    rdfs:label "Preparation of Interview"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Bereiten Sie Ihr Interview sorgfältig vor, auch dadurch, dass Sie sich in Sondierungsgesprächen und Vor-Ort-Besuchen einen ersten Ein-druck von einem Bereich machen.  Erproben Sie den Interviewleitfaden vor dem ersten Einsatz möglichst realitätsnah. Erproben Sie dabei auch unbedingt die geplanten Aus-wertungsverfahren.  Holen Sie rechtzeitig die Genehmigung für die Befragung ein und ma-chen Sie frühzeitig Termine für das Interview aus (z. B. während einer Informationsveranstaltung zur Systemanalyse). Achten Sie darauf, dass Ihr geplanter Gesprächspartner auch wirklich Aussagen zu den Sie interessierenden Fragen machen kann.  Beginnen Sie mit einer Vorstellung Ihrer Person und der Ziel des Interviews.  Sichern Sie, soweit möglich, Anonymität zu.  Die Länge eines Interviews sollte 60 Minuten nicht überschreiten, in Ausnahmefällen (z. B. bei der Erhebung komplexer Arbeitsabläufe) kann ein Interview auch länger dauern. Achten Sie aufmerksam auf Ermüdungserscheinungen Ihres Interviewpartners und verschieben Sie offene Fragen ggf. auf einen weiteren Termin nach dem Motto: Lieber vertagen als verflachen.  Schaffen Sie eine angenehme und ruhige Umgebung für das Interview, vermeiden Sie Störungen.  Mit Einverständnis des Befragten können Sie ggf. das Interview auf-zeichnen, dies erleichtert die Auswertung. Ansonsten sollten Sie das Interview zu zweit durchführen – die zweite Person kann sich dann auf die Dokumentation der Antworten konzentrieren.  Seien Sie bei der Beantwortung der Fragen beharrlich und fragen Sie so lange nach, bis Sie die betreffenden Zusammenhänge genau ver-standen haben. Es liegt in der Natur der Sache, dass der Interviewer in der Regel nur wenig über den zu analysierenden Bereich weiß. Der Befragte dagegen hält häufig vieles (z. B. die Routinetätigkeiten) für selbstverständlich, so dass er nicht ohne Nachfragen darauf eingeht (vgl. Abb. 8.2 auf S. 118). Zudem wird der Befragte selten seine Er-klärungen auf den Kenntnisstand des Interviewers abstimmen. Haben Sie also keine Angst vor so genannten „dummen“ Fragen.  Seien Sie diplomatisch. Es kommt immer wieder vor, dass die Gesprä-che von den Befragten genutzt werden, um „ihre“ Sicht auf Miss-stände, Probleme und die dafür Verantwortlichen zu platzieren. Neh-men Sie derartige Informationen auf, ohne selbst zu bewerten.  Wenn Sie mit Missverständnissen bezüglich der Zielsetzung der Ana-lyse konfrontiert werden: Reagieren Sie sachlich unter Wiederholung der Zielsetzung.  Fragen Sie am Ende des Interviews, ob der Befragte aus seiner Sicht noch relevante Informationen ergänzen möchte.  Bedanken Sie sich am Ende für die Teilnahme und beantworten Sie bei Bedarf noch Fragen des Teilnehmers."@de .

ob:PreparationOfObservation
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ObservationForm ;
    rdfs:label "Preparation of Observation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Holen Sie rechtzeitig die Genehmigung für die Beobachtung ein und machen Sie frühzeitig Termine aus (z. B. während einer Informationsveranstaltung über die Systemanalyse).  Informieren Sie den betroffenen Bereich rechtzeitig über die geplante Beobachtung.  Führen Sie mehrere Testläufe im realen Umfeld durch, um Erhebungsformular und Erhebungsvorgehen zu prüfen und zu verbessern. Erproben Sie dabei unbedingt auch die geplanten Auswerteverfahren.  Wenn mehrere Beobachter eingesetzt werden, achten Sie auf eine gute Schulung der Beobachter und führen Sie Trainingsläufe durch, um eine einheitlichen Ablauf der Beobachtung zu gewährleisten.  Sorgen Sie dafür, dass die normalen Arbeitsabläufe der Beobachteten möglichst wenig gestört werden.  Planen Sie besonders sorgfältig Ort und Zeitraum der Erhebung, um zu gewährleisten, dass die Ergebnisse später möglichst repräsentativ und aussagefähig sind. Hierzu sind in der Regel mehrere Vor-Ort-Besuche und Gespräche vor Beginn der eigentlichen Erhebung notwendig.  Erläutern Sie zu Beginn einer Beobachtung noch einmal das Ziel und sichern Sie, soweit möglich, Anonymität zu.  Kombinieren Sie die Beobachtung mit informellen Gesprächen mit den Betroffenen, um so Hintergrundinformationen zu erlangen.  Besprechen Sie, soweit möglich, mit Betroffenen wichtige Beobachtungsergebnisse, um Hintergrundinformationen und Hinweise auf Fehlinterpretationen zu erhalten."@de .

ob:PreparationOfQuestionnaire
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Questionnaire, ob:StandardizationDegreeOfAnswer, ob:StandardizationDegreeOfQuestion ;
    rdfs:label "Preparation of Questionnaire"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PreparationOfResults
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:EvaluationReport ;
    meta:uses ob:BusinessProcessModelingMethod, ob:CostBenefitAnalysis, ob:CostComparison, ob:CostEffectivenessAnalysis, ob:DescriptiveStatistics, ob:InformationSystemModelingMethod, ob:PolarityProfile, ob:SpiderChart, ob:SwotAnalysis ;
    rdfs:label "Preparation of Results"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PreparationOfSystemIntroduction
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    meta:functionComponent ob:ChangeManagement, ob:OrganizationalPreparation, ob:PreparationOfTrainingCourse, ob:ProductAdaptation, ob:TechnicalPreparation ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Organisatorische u. technische Vorbereitungen"@de, "Preparation of System Introduction"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PreparationOfTrainingCourse
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:TrainingConcept, ob:TrainingCourse ;
    meta:uses ob:ApplicationSystem ;
    rdfs:label "Preparation of Training Course"@en, "Vorbereitung von Schulungen"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PreparationOfWrittenSurvey
    ob:page "142"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Questionnaire ;
    rdfs:label "Preparation of Written Survey"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Bereiten Sie Ihren Fragebogen sorgfältig vor, auch dadurch, dass Sie sich in Sondierungsgesprächen und Vor-Ort-Besuchen einen ersten Eindruck von einem Bereich machen.  Testen Sie Ihren Fragebogen vor dem ersten Einsatz an einigen reprä-sentativen Vertretern des betrachteten Bereichs. Erproben Sie dabei unbedingt auch die geplanten Auswertungsverfahren.  Verwenden Sie wenn möglich elektronisch auszuwertende Papierfragebögen oder rein elektronische (z. B. webbasierte) Fragebö-gen. Dies erleichtert die Auswertung.  Holen Sie rechtzeitig die Genehmigung für die Befragung ein und ma-chen Sie frühzeitig Termine für die Befragung aus (z. B. während ei-ner Informationsveranstaltung zur Systemanalyse).  Die Länge des Fragebogens sollte in der Regel nicht mehr als 3 bis 5 Seiten betragen, das Ausfüllen sollte nicht mehr als 30 Minuten dau-ern.  Das Layout ist ansprechend und übersichtlich zu gestalten.  Erläutern Sie zu Beginn des Fragebogens knapp Auftraggeber, Durch-führenden und Ziel der Befragung. Erläutern Sie die geplante Aus-wertung und sichern Sie Anonymität zu.  Ergänzen Sie immer (auch bei überwiegend geschlossenen Fragen) am Ende einige offene Fragen („Was möchten Sie uns zu diesem Thema sonst noch sagen?“ oder „Was sind aus Ihrer Sicht weitere Stärken bzw. Schwächen von …?“). Dadurch erhalten Sie ggf. interessante Hintergrundinformationen.  Geben Sie die Frist vor, bis wann der Fragebogen ausgefüllt werden soll.  Geben Sie klar an, wie und wo der Fragebogen zurückgegeben werden soll. Wählen Sie die für die Teilnehmer einfachste Art und Weise, bieten Sie ggf. auch mehrere Alternativen an (z. B. Abholung, Brief-kasten, per Fax, per E-Mail).  Überlegen Sie sich Maßnahmen zur Sicherstellung einer ausreichen-den Rücklaufquote – Details hierzu finden sich in Kapitel 12.3.  Nach Ablauf der vorgegebenen Frist für die Abgabe können Sie ggf. bei den Betroffenen ein- bis zweimal nachfragen. Manchmal ist eine persönliche Nachfrage angemessen. Respektieren Sie aber, wenn Sie z. B. aus Zeitmangel eine Absage erhalten.  Besprechen Sie, soweit möglich, mit Betroffenen die Fragebogen-ergebnisse, um Hintergrundinformationen und Hinweise auf Fehl-interpretationen zu erhalten."@de .

ob:PresentationOfIntermediateResults
    meta:chapter ob:Chapter6-1 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:IntermediateResult ;
    rdfs:label "Presentation of Intermediate Results"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:Price
    meta:chapter ob:Chapter10-6 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Preis"@de, "Price"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:PrioritizedBidList
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Angebotspriorisierungsliste"@de, "Prioritized Bid List"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProcessAnalysis
    ob:page "126"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Process Analysis"@en, "Prozessanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemAnalysisMethod ;
    skos:definition "Hierbei wird der Fokus auf die Abläufe in einem Bereich gelegt. Es wird also – in der Regel in Bezug auf eine gegebene Aufgabe, z. B. Pflegedokumentation – beschrieben, wer wann welche Aktivität mit welchen Werkzeugen durchführt."@de .

ob:ProcessChain
    ob:page "159"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Process Chain"@en, "Vorgangskette"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:BusinessProcessModelingMethod ;
    skos:definition "Vorgangsketten sind grafische Modellierungsmethoden zur Beschreibung der Aktivitäten, der auslösenden und resultierenden Ereignisse, der ausführenden Rollen (bzw. Organisationseinheiten) sowie der verwendeten Werkzeuge bzw. Anwendungssysteme. Methode zur Modellierung von Geschäftsprozessen, welche auf der Darstellung von Aktivitäten, Ereignissen, Rollen bzw. Organisationseinheiten sowie Werkzeugen der Informationsverarbeitung beruht."@de .

ob:ProcessModellingMethod
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Process Modelling Method"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:ProcessReferenceModel
    ob:page "243"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Process Reference Model"@en, "Vorgehens-Referenzmodell"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ReferenceModel ;
    skos:definition "Ein Vorgehensreferenzmodell beschreibt, wie man systematisch prüfen kann, welche der im Softwarereferenzmodell enthaltenen Funktionen und Prozesse in einer Einrichtung unterstützt werden sollen."@de .

ob:ProcessRole
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Process Role"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProcurementDirective
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Procurement Directive"@en, "Vergaberichtlinie"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProcurementPlan
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Beschaffungsplan"@de, "Procurement Plan"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Product
    ob:page "14"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Product"@en, "Produkt"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Softwareprodukt, Rechnersystem oder nicht-rechnerbasiertes Werkzeug der Infonnationsverarbeitung, welches als Basis für eine Informationssystemkomponente dienen kann."@de ;
    skos:related ob:SoftwareProduct .

ob:ProductAdaptation
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Adaptierung des Produkts"@de, "Product Adaptation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProductPresentation
    ob:page "334"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:uses ob:Product ;
    rdfs:label "Product Presentation"@en, "Produktpräsentation"@de ;
    meta:isAssociatedWith ob:SystemSelectionMethod ; # SHACL fix from rdfs:subClassOf because SystemSelectionMethod is an EntityType
    skos:definition "Aktivität im Rahmen einer Systemauswahl, bei der ein Anbieter in Form einer Informationsveranstaltung Funktionalität und Stärken seines Produktes präsentiert."@de .

ob:ProfessionalDevelopmentConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Konzept für Weiterbildung der Mitarbeiter"@de, "Professional Development Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProficiencyTestingOfVendors
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Eignungsprüfung der Bieter"@de, "Proficiency Testing of Vendors"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:Program
    ob:page "28"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter3-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Project ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Program"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Dabei können zusammengehörige Projekte zu einem sogenannten Programm gebündelt werden."@de .

ob:ProgressDocument
    ob:page "88"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Guideline, ob:IntermediateResult, ob:Protocol, ob:ToDoList ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Progress Document"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die Verlaufsdokumentation hält den Verlauf des Projekts fest, ohne auf die Ergebnisse der einzelnen Arbeitspakete im Detail einzugehen. Zur Verlaufsdokumentation gehören insbesondere die Ergebnisse der Überwachung, die z. B. in Form von Statusberichten (vgl. Kapitel 6.3) dokumentiert werden. Weiterhin fallen im Verlauf der Projektdurchführung auch Protokolle, Erledigungslisten, Schriftwechsel, Richtlinien oder Literatur an, welche entsprechend aufzubewahren sind."@de .

ob:Project
    ob:page "18"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-4 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Milestone, ob:ProjectGoal, ob:ProjectOrganization, ob:ProjectPhase, ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project"@en, "Projekt"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Ein Projekt (lat. proiectum: das vorwärts Geworfene) ist ein Vorhaben, das im Wesentlichen durch die Einmaligkeit der Bedingungen in ihrer Gesamtheit gekennzeichnet ist, wie z. B. - klare Zielvorgabe; - zeitliche Begrenzung; - personelle und finanzielle Begrenzungen; - Abgrenzung gegenüber anderen Vorhaben; und - projektspezifische Organisation. (nach DIN 69901) Vorhaben, das im Wesentlichen durch Einmaligkeit der Bedingungen in ihrer Gesamtheit gekennzeichnet ist, wie z. B. die Vorgabe eines Projektziels, zeitliche, personell oder finanzielle Begrenzungen, die Abgrenzung gegenüber anderen Vorhaben und die spezifische Projektorganisation. Projekte lassen sich in typische Projektphasen gliedern, typische Inhalte können als Projektmodule beschrieben werden."@de .

ob:ProjectApproval
    ob:page "111"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter7-2 ;
    meta:functionComponent ob:CompletionOfProjectDocumentation, ob:MonitoringOfDefectFixes, ob:ProjectHandOver, ob:ReviewOfProjectResults, ob:SubsequentCostManagement ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:FinalReport, ob:Project ;
    meta:uses ob:FinalReport, ob:Project ;
    rdfs:label "Project Approval"@en, "Projektabnahme"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Wenn alle offenen Fragen in der Abschlusspräsentation geklärt wer-den konnten und der Abschlussbericht vom Auftraggeber akzeptiert ist, kann das Projekt formal abgenommen werden. Dies kann durch die Unterschrift des Auftraggebers unter dem Abschlussbericht doku-mentiert werden. Aktivität im Rahmen des Projektabschlusses, in der ein Projektergebnis formal durch den Auftraggeber angenommen wird. Die Projektabnahme kann durch die Unterschrift des Auftraggebers auf dem Aubschlussbericht dokumentiert werden. Mit der Abnahme des Projekts durch den Auftraggeber wird der Projektleiter entlastet."@de .

ob:ProjectBackgroundAndGoal
    meta:chapter ob:Chapter4-2, ob:Chapter5-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:DescriptionOfCurrentState, ob:ExpectedProjectBenefit, ob:ProjectDistinction, ob:ProjectGoal, ob:ProjectMotivation, ob:ProjectScope, ob:Subject ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Hintergrund und Ziele"@de, "Project Background and Goal"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectBudget
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Budget"@de, "Project Budget"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectResource .

ob:ProjectClosure
    ob:page "335"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:CreationOfFinalReport, ob:ExecutionOfFinalReportPresentation, ob:ExecutionOfProjectReview, ob:ProjectApproval, ob:ProjectTeamTermination ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:FinalProtocolOfProjectSteeringCommittee, ob:FinalReport, ob:FinalReportPresentation, ob:ProjectCost, ob:ProjectReviewReport ;
    meta:uses ob:Project ;
    rdfs:label "Project Closure"@en, "Projektabschluss"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Projektphase, in der ein Projekt abgeschlossen wird. Typische Aktivitäten sind das Erstellen und Präsentieren eines Abschlussberichts, die formale Projektabnahme durch den Auftraggeber, das Projektreview und die Auflösung des Projektteams."@de .

ob:ProjectClosureDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Closure Document"@en, "Projektabschlussdokumentation"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectClosurePhase
    meta:chapter ob:Chapter3-5 ;
    meta:isAssociatedWith ob:ProjectClosure ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Closure Phase"@en, "Projektabschlussphase"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectPhase .

ob:ProjectCommunication
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Communication"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectControlling
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:KeyPerformanceIndicator ;
    rdfs:label "Project Controlling"@en, "Projektcontrolling"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectCost
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:comment "Gesamtkosten des Projekts"@de ;
    rdfs:label "Project Cost"@en, "Projektkosten"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Cost .

ob:ProjectDeadline
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Deadline"@en, "Terminvorgabe"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectDeviation
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Abweichungen vom Projektplan"@de, "Project Deviation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectDirecting
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:ResourceCoordination, ob:TroubleShootingInTacticalInformationManagement ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectPlan, ob:RiskPlan ;
    meta:uses ob:Project, ob:ProjectPlan, ob:Resource ;
    rdfs:label "Project Directing"@en, "Projektsteuerung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Aktivität der Projektdurchführung, welche die planmäßige Durchführung eines Projekts ermöglicht. Hierzu werden die notwendigen Ressourcen laut Projektplan bereitgestellt und koordiniert. Bei Problemen im Projekt, die durch die Projektüberwachung identifiziert wurden, wird steuernd eingegriffen."@de .

ob:ProjectDistinction
    ob:page "334"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Distinction"@en, "Projektabgrenzung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Festhalten, welche Ziele definitiv nicht Bestandteil eines Projekts sind. Ist Teil der Zieldefinition eines Projekts."@de .

ob:ProjectDocument
    ob:page "335"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectClosureDocument, ob:ProjectExecutionDocument, ob:ProjectInitiationDocument, ob:ProjectPlanningDocument ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Document"@en, "Projektdokumentation"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Gesamtheit der Dokumente, die während der Abwicklung eines Projekts enstehen. Die Projektdokumentation kann in Projektinitiierungs-, Projektplanungs-, Projektdurchführungs- und Projektauschlussdokumentation gegliedert werden, welche wiederum jeweis in Verlaufs- und Ergebnisdokumentations unterteilt werden können."@de .

ob:ProjectDocumentation
    ob:page "21"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter2-4 ;
    meta:increases ob:ProjectExperience, ob:ProjectResultRepresentation, ob:ProjectTeamCommunication, ob:ProjectTransparency ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProgressDocument, ob:ProjectDocument, ob:ResultDocument ;
    rdfs:label "Project Documentation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Aufgabe der Projektdokumentation"@de .

ob:ProjectDuration
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Laufzeit"@de, "Project Duration"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectDurationCalculation
    ob:page "67"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Aufwandschätzmethode für Arbeitpakete"@de, "Project Duration Calculation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:CostEstimationMethod ;
    skos:definition "Durchführungsdauer := Personalaufwand / (AnzahlMitarbeiter * Verfügbarkeit)"@de .

ob:ProjectExecution
    meta:chapter ob:Chapter2-4 ;
    meta:functionComponent ob:MeetingManagement, ob:ProjectDirecting, ob:ProjectDocumentation, ob:ProjectMarketing, ob:ProjectMonitoring, ob:ProjectTeamLeading, ob:SystemAnalysisAndAssessment, ob:SystemEvaluation, ob:SystemIntroduction, ob:SystemSelection, ob:SystemSpecification, ob:TeamManagement ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:InterimReport, ob:ProjectStatusReport ;
    meta:uses ob:MethodOfProjectExecution, ob:ProgressDocument, ob:Project, ob:ProjectOrder, ob:ProjectPlan, ob:Resource, ob:ResultDocument ;
    rdfs:label "Project Execution"@en, "Projektdurchführung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectExecutionDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectExecutionProgressDocument, ob:ProjectExecutionResultDocument ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Execution Document"@en, "Projektdurchführungsdokumentation"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectExecutionPhase
    meta:chapter ob:Chapter3-5 ;
    meta:isAssociatedWith ob:ProjectExecution ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Execution Phase"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectPhase .

ob:ProjectExecutionProgressDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Execution Progress Document"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProgressDocument .

ob:ProjectExecutionResultDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Execution Result Document"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ResultDocument .

ob:ProjectExperience
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Experience"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectGoal
    ob:page "338"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isAssociatedWith ob:Smart ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Goal"@en, "Projektziel"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Beschreibt das im Rahmen eines Projekts angestrebte Ergebnis. Ein Projektziel kann in Teilziele untergliedert werden. Projektziele sollten SMART formuliert werden."@de .

ob:ProjectHandOver
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Hand-Over"@en, "Übergabe des Projektergebnisses an neue Verantwortliche"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectHandbook
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProgressDocument, ob:ResultDocument ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Handbook"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectIdea
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Idea"@en, "Projektidee"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectInitiation
    meta:chapter ob:Chapter2-4 ;
    meta:functionComponent ob:DefinitionOfProjectGoals, ob:ExecutionOfAKickOffMeeting, ob:FormulationOfAProjectIdea, ob:PlacingAProjectOrder, ob:DefiningProjectOrganization ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:KickOffMeeting, ob:ProjectIdea, ob:ProjectOrder, ob:ProjectResource, ob:ProjectTeam, ob:StakeholderAnalysis, ob:TargetDefinition ;
    meta:uses ob:StakeholderAnalysis ;
    rdfs:label "Project Initiation"@en, "Projektinitiierung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectInitiationDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Initiation Document"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectInitiationMethod
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Initiation Method"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectInitiationPhase
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Initiation Phase"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectPhase .

ob:ProjectInitiationProgressDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Initiation Progress Document"@en, "Projektinitiierungsdokumentation"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProgressDocument .

ob:ProjectInitiationResultDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Initiation Result Document"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ResultDocument .

ob:ProjectLogo
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Logo"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectManagement
    ob:page "18"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-4 ;
    meta:functionComponent ob:ProjectDirecting, ob:ProjectMonitoring, ob:ProjectPlanning ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Project, ob:ProjectPlan ;
    meta:uses ob:ProjectManagementTriangle, ob:ProjectPlan, ob:ReferenceModelForTacticalManagementOfInformationSystems, ob:Resource, ob:Time ;
    rdfs:label "Project Management"@en, "Projektmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Aufgabenbezogene Koordination aller Aktivitäten, um ein Projekt in einer bestimmten Zeit und mit bestimmten Ressourcen zu einem bestimmten Ereignis zu bringen, vgl. DIN 69901. Projektmanagement umfasst Projektplanung, Projektsteuerung und Projektüberwachung."@de .

ob:ProjectManagementSoftware
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, meta:ApplicationComponent, meta:ComputerBasedApplicationComponent, owl:Class ;
    meta:supports ob:BufferTimeCalculation, ob:CriticalPathCalculation, ob:MinimumProjectDurationCalculation ;
    rdfs:label "Project Management Software"@en, "Projektmanagement-Software"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectManagementTriangle
    ob:page "19"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:entityTypeComponent ob:Resource, ob:Result, ob:Time ;
    meta:isAssociatedWith ob:InformationManagement, ob:ProjectPlanningMethod ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Magisches Dreieeck des Projektmanagements"@de, "Project Management Triangle"@en ;
    skos:definition "Zusammenhang zwischen den Faktoren Ergebnis (= Erreichen des geplanten Projektziels), verfügbarer Zeit und verfügbaren Ressourcen in einem Projekt. Das Magische Dreieck stellt dar, dass Ergebnis, Zeit und Ressourcen eng zusammenhängen. Veränderungen eines Faktors haben in der Regel Auswirkungen auf die anderen Faktoren."@de .

ob:ProjectManager
    ob:page "336"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:approvesEntityType ob:ChangeRequest ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:ProjectApproval ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:FinalReport, ob:InterimReport, ob:JourFixe, ob:Project, ob:ProjectMember, ob:ProjectStatusReport ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:CompletionOfProjectDocumentation, ob:ConflictManagement, ob:DefiningAndSchedulingMilestones, ob:ExecutionOfAKickOffMeeting, ob:ExecutionOfAStakeholderAnalysis, ob:FinalReportCreation, ob:InterimReportCreation, ob:MeetingManagement, ob:PresentationOfIntermediateResults, ob:ProjectApproval, ob:ProjectControlling, ob:ProjectDirecting, ob:ProjectDocumentation, ob:ProjectManagement, ob:ProjectMonitoring, ob:ProjectPlanApproval, ob:ProjectPlanCreation, ob:ProjectPlanning, ob:ProjectRepresentation, ob:ProjectTeamCoordination, ob:ProjectTeamLeading, ob:RiskAnalysis, ob:TeamManagement ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Manager"@en, "Projektleiter"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "Verantwortlich für eine erfolgreiche Projektabwicklung, also für die Planung, Steuerung und Überwachung eines Projekts. Zu den Aufgaben gehören die Abstimmung mit dem Auftraggeber, die Erstellung des Projekts. Zu den Aufgaben gehören die Abstimung mit dem Auftraggeber, die Erstellung eines des Projektplans, die Führung und Koordination aller Projektmitarbeiter, die Erstellung von Zwischenberichten und Abschlussberichten, das Vertreten des Projekts nach außen, das Krisen- und Konfliktmanagement, die Überwachung des Projektfortschritts (Projektcontrolling), die Pflege der Projektdokumentation und damit insgesamt das Projektmanagement."@de .

ob:ProjectManagerData
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Manager Data"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectMarketing
    ob:page "86"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter6-1 ;
    meta:increases ob:CustomerSatisfaction, ob:Transparency ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:Project, ob:ProjectGoal, ob:ProjectProgress ;
    rdfs:label "Project Marketing"@en, "Projektmarketing"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Hierunter versteht man alle Aktivitäten, die Interessierte und Betroffene über Projektziele und Projektablauf informieren. Alle Aktivitäten, die Interessierte und Betroffene eines Projekts über Projektziele und Projektablauf informieren. Ein gutes Projektmarketing schafft ein Klima der Offenheit und Transparenz nach außen in Bezug auf das Projekt, es stellt die kontinuierliche Unterstützung durch den Auftraggeber bzw. durch andere Interessengruppen sicher und hilft dabei , dass die Projektergebnisse am Projektende auch von Betroffenen akzeptiert werden."@de .

ob:ProjectMember
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Member"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectModule
    ob:page "336"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Activity, ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Module"@en, "Projektmodul"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectPhase ;
    skos:definition "Zusammenfassung wiederkehrender Gruppen typischer Aktivitäten in Projekten. Typische Projektmodule in Projekten des taktischen Managements von Informationssystemen sind: Systemanalyse und -bewertung, Systemspezifikation, Systemauswahl, Systemeinführung und Systemevaluation."@de .

ob:ProjectMonitoring
    ob:page "338"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:ExecutionOfTargetPerformanceComparison ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectStatusReport, ob:TrafficLightModel ;
    meta:uses ob:GanttChart, ob:IntermediateResult, ob:ProgressDocument, ob:Project, ob:ProjectPlan, ob:ProjectStatusReport, ob:TargetPerformanceComparison ;
    rdfs:label "Project Monitoring"@en, "Projektüberwachung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Aktivität der Projektdurchführung, welche die ständige Überwachung des Projektverlaufs im Sinne eines Ist-Soll-Vergleichs, das Erkennen und Behandeln von Problemen und die Sicherstellung der Kommunikation zwischen allen am Projekt Beteiligten umfasst. Der Ist-Soll-Vergleich kann z. B. in Form von Balkenplananalyse, Netzplananalyse, Meilensteintrendanalyse, Statursberichten oder Zwischenberichten erfolgen."@de .

ob:ProjectMonitoringMethod
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Monitoring Method"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectMotivation
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Motivation"@de, "Project Motivation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectName
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Name"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectOrder
    ob:page "335"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:NameAndAddressOfContractor, ob:NameAndAddressOfSponsor, ob:ProjectBackgroundAndGoal, ob:ProjectSpecification, ob:SignatureOfContractor, ob:SignatureOfSponsor ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Order"@en, "Projektauftrag"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectDocument ;
    skos:definition "Formelle Beauftragung zur Durchführung eines Projekts durch einen Auftraggeber. Der Projektauftrag sollte in schriftlicher Form vorliegen und zumindest die folgenden Aspekte beinhalten: Hintergrund und SMART formulierte Projektziele, Vorhaben zu Laufzeit und Budget, Vorgaben zur Projektorganisation sowie Name des Auftraggebers und des Auftragnehmers."@de .

ob:ProjectOrganization
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-4 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectCommunication ;
    meta:functionComponent ob:ProjectDocumentation ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:ProjectManagement ;
    meta:isAssociatedWith ob:ProjectTeam ; # SHACL fix from roleComponent
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Organization"@en, "Projektorganisation"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfProjectInitiation ;
    skos:definition "Unter einer Projektorganisation verstehen wir die Gesamtheit der Rollen und Regelungen zur Abwicklung eines bestimmten Projekts. (vgl. DIN 69901). Gesamtheit der Rollen und Regelungen zur Abwicklung eines bestimmten Projekts. Typische Formen der Projektorganisation sind die Reine Projektorganisation, die Matrix-Projektorganisation und die Einfluss-Organisation."@de .

ob:ProjectOutlineProposal
    ob:page "35"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Outline Proposal"@en, "Projektskizze"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Schriftlicher Vorentwurf eines Projektauftrags"@de .

ob:ProjectPhase
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Phase"@en, "Projektphase"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Gliedert ein Projekt in abgrenzbare Zeitabschnitte. Wir unterscheiden folgende Phasen: Projektinitiierung, Projektplanung, Projektdurchführung und Projektabschluss"@de .

ob:ProjectPlan
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:DetailedPlanning, ob:ProjectBackgroundAndGoal, ob:ProjectLogo, ob:ProjectManagerData, ob:ProjectName, ob:ProjectOrganization, ob:ProjectPlanningResult, ob:ProjectSchedule, ob:ResourcePlanningResult, ob:RiskPlan, ob:SignatureOfProjectManager, ob:SignatureOfSponsor, ob:StructuralPlan ;
    meta:isAssociatedWith ob:RiskAnalysis ; # SHACL fix from meta:functionComponent
    meta:isAssociatedWith ob:Sponsor ; # SHACL fix from meta:roleComponent
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Plan"@en, "Projektplan"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Schriftliches Festhalten der Ergebnisse der Projektplanung. Umfasst die Ergebnisse von Strukturplanung, Ablaufplanung und Ressourcenplanung sowie die Risikoanalyse. Der Projektplan wird vom Auftraggeber explizit verabschiedet."@de .

ob:ProjectPlanApproval
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectPlan ;
    meta:uses ob:ProjectOrder, ob:ProjectSchedule, ob:RiskPlan, ob:StructuralPlan ;
    rdfs:label "Project Plan Approval"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectPlanCreation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectPlan ;
    rdfs:label "Erstellung eines des Projektplans"@de, "Project Plan Creation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectPlanSummary
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectBackgroundAndGoal, ob:ProjectSchedule, ob:ResourcePlan ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Plan Summary"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectPlanning
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:ProjectPlanApproval, ob:ResourcePlanning, ob:RiskAnalysis, ob:Scheduling, ob:StructuralPlanning ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Milestone, ob:ProjectGoal, ob:ProjectPlan, ob:ProjectSchedule, ob:ResourcePlan, ob:RiskPlan, ob:ToDoList ;
    meta:uses ob:ProjectOrder, ob:ProjectPlan ;
    rdfs:label "Project Planning"@en, "Projektplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Projektphase, in der das Projektziel, wie es im Projektauftrag definiert ist, schrittweise in sinnvolle Arbeitspakete gegliedert wird, welche dann einem Verantwortlichen (Arbeitspaket-Leiter) zugeordnet und in einer sinnvollen Reihenfolge geplant werden. Typische Aktivitäten der Projektplanung sind Strukturplanung, Ablaufplanung, Ressourcenplanung und Risikoanalyse. Das Ergebnis der Projektplanung ist der verabschiedete Projektplan."@de .

ob:ProjectPlanningDocument
    <http://schema.org/error> "Annotation Fehlt, Konzept nur als Objekt vorkommt"^^xsd:string ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Planning Document"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectPlanningMethod
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Planning Method"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectPlanningPhase
    meta:isAssociatedWith ob:ProjectPlanning ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Planning Phase"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectPhase .

ob:ProjectPlanningProgressDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProgressDocument ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Planning Progress Document"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectPlanningResult
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Planning Result"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectPlanningResultDocument
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ResultDocument ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Planning Result Document"@en, "Projektplanungsdokumentation"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectPortfolio
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Project ;
    meta:isBasedOn ob:StrategicGoal ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Portfolio"@en, "Projektportfolio"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Eine Menge von Projekten, welche sich aus einem Rahmenplan ableiten lassen, in ihrer Gesamtheit zur Erreichung der dort formulierten strategischen Ziele beitragen und unter Berücksichtigung der verfügbaren Abhängigkeiten und Ressourcen gemeinsam koordiniert werden."@de .

ob:ProjectProcessModel
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "(Projekt-)Prozessmodell"@de, "Project Process Model"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodForStructuralPlanning .

ob:ProjectProgress
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Progress"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectProgression
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:AchievementOfObjective, ob:BudgetCompliance, ob:DeadlineCompliance, ob:ProjectDeviation ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Progression"@en, "Projektverlauf"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectRepresentation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Representation"@en, "Vertreten des Projekts"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectResource
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Resource"@en, "Projektressource"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectResult
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Result"@en, "Projektergebnis"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectResultRepresentation
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Result Representation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectReview
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:ContentReview, ob:OrganizationalReview ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectTeamMeeting ;
    meta:uses ob:ChecklistForProjectReview, ob:Project, ob:ProjectTeam ;
    rdfs:label "Project Review"@en, "Projektreview"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Aktivität im Rahmen des Projektabschlusses, bei der ein Projekt in seinem Verlauf inhaltlich und organisatiorisch kritisch betrachtet wird. Ziel ist das Lernen aus den Erfahrungen für zukünftige Projekte. Das Projektreview kann intern in Form einer Sitzung des Projektteams erfolgen."@de .

ob:ProjectReviewExecutionSection
    ob:page "112"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Review Execution Section"@en ;
    skos:definition "1. Wie lief das Projekt insgesamt? Leitfragen, die bearbeitet werden, sind: a) Was ist gut gelaufen? b) Was ist nicht so gut gelaufen? c) Was könnte besser gemacht werden? 2. Welche Leistungen (von Einzelnen oder Gruppen) haben das Projekt besonders vorangebracht? 3. Was nimmt jeder Teilnehmer persönlich aus dem Projekt mit? 4. Welche Erkenntnisse und Empfehlungen können zusammenfassend für zukünftige Projekte abgeleitet werden?"@de .

ob:ProjectReviewPlanningSection
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Review Planning Section"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectReviewPreparationSection
    ob:page "112"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Review Preparation Section"@en ;
    skos:definition "1. Was ist Ziel des Projektreviews? Wer ist Adressat der Ergebnisse? 2. Welche Personen sollten am Projektreview teilnehmen? Typischerweise sollten zumindest das vollständige Projektteam und der Auftraggeber teilnehmen. 3. Wer moderiert den Projektreview? 4. Ist sichergestellt, dass beim Projektreview eine vertrauensvolle und offene Atmosphäre herrscht? 5. Welche Unterlagen aus der Projektdokumentation sollten zum Projekt-review vorliegen (z. B. Projektplan, Soll-Ist-Vergleiche, Zwischen- und Abschlussberichte, Protokolle)"@de .

ob:ProjectReviewReport
    meta:chapter ob:Chapter7-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Review Report"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectReviewWrapUpSection
    ob:page "112"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter7-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Review Wrap-Up Section"@en ;
    skos:definition "1. An wen werden die Erkenntnisse und Empfehlungen kommuniziert? 2. Wie wird sichergestellt, dass die Ergebnisse des Projektreviews in zukünftigen Projekten Berücksichtigung finden?"@de .

ob:ProjectRule
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Rule"@en, "Spielregeln des Projekts"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectSchedule
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ablaufplan"@de, "Project Schedule"@en, "Terminliste"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectScope
    ob:page "126"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Problembereich"@de, "Project Scope"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Festlegung des in einem Projekt betrachteten Ausschnitts einer Organisation oder eines Informationssystem."@de .

ob:ProjectSpecification
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectBudget, ob:ProjectDeadline, ob:ProjectDuration, ob:ProjectOrganization, ob:ReleaseOfResources ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Specification"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Projekt-Spezifikation"@de, "Vorgabe"@de .

ob:ProjectStatus
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Status"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectStatusReport
    ob:page "343"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:TrafficLightModel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Status Report"@en, "Projektstatusbericht"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Methode zur Projektüberwachung, bei der der Stand des Projekts als Ist-Soll-Vergleich in Bezug auf das Erreichen der Projektziele, des gegebenen Zeitrahmens und der Ressourcen (siehe auch Magischen Dreieck) in Form eines strukturierten Berichts übersichtlich dargestellt wird. Ein Statusbericht kann auf Ebene eines Arbeitspakets oder des Gesamtobjekts erfolgen."@de .

ob:ProjectSteeringCommittee
    ob:page "336"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:approvesEntityType ob:ChangeRequest, ob:FinalReport, ob:InterimReport, ob:ProjectPlan ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isInvolvedIn ob:ConflictManagement, ob:DecisionAndContractConclusion, ob:ProjectApproval, ob:ProjectWork ; # SHACL fix remove ob:Project
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Steering Committee"@en, "Projektlenkungsausschuss"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:altLabel "PLA"@de ;
    skos:definition "Oberstes Steuerungs- und Entscheidungsprogramm eines Projekts. Wird vor allem in Großprojekten oder bei interdisziplinär ausgerichteten Projekten eingesetzt. Wird aus hochrangigen Vertretern aller in ein Projekt involvierten Gruppen zusammengesetzt (Auftraggeber, Auftragnehmer, Vertreter zukünftiger Benutergruppen etc.)"@de .

ob:ProjectTeam
    ob:page "21"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isInvolvedIn ob:ExecutionOfProjectReview, ob:MeetingManagement, ob:Piloting ;
	meta:isResponsibleForEntityType ob:TeamFormation ; # SHACL fix from meta:isInvolvedIn
    meta:roleComponent ob:ProjectManager, ob:ProjectTeamMember ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Team"@en, "Projektteam"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "Projektleiter und alle Projektmitarbeiter eines Projekts."@de .

ob:ProjectTeamCommunication
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Team Communication"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectTeamCoordination
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Koordination aller Projektmitarbeiter"@de, "Project Team Coordination"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectTeamLeading
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:JourFixe, ob:WinWinSituation ;
    meta:uses ob:KillerPhrase ;
    rdfs:label "Führung aller Projektmitarbeiter"@de, "Project Team Leading"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectTeamMeeting
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Team Meeting"@en, "Sitzung des Projektteams"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectTeamMember
    ob:page "336"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isInvolvedIn ob:ProjectApproval, ob:ProjectPlanning, ob:ProjectWork ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Team Member"@en, "Projektmitarbeiter"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "Mitglied des Projektteams. Projektmitarbeiter unterstützen den Projektleiter bei der Abwicklung eines Projekts, insbesondere durch die Ausführung der ihnen zugewiesenen Arbeitspakete."@de .

ob:ProjectTeamTermination
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectTeam ;
    rdfs:label "Auflösung des Projektteams"@de, "Project Team Termination"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ProjectTransparency
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Transparency"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProjectWork
    ob:page "manuell hinzugefügt"@de ;
    meta:functionComponent ob:ProjectClosure, ob:ProjectExecution, ob:ProjectInitiation, ob:ProjectPlanning ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Project Work"@en, "Projektarbeit"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Projektausführung"@de, "Projektierung"@de ;
    skos:definition "Die Projektausführung setzt sich aus Projektinitiierung, Projektplanung, Projektdurchführung und Projektabschluss zusammen."@de .

ob:ProlectiveInformationAcquisitionMethod
    ob:page "338"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Prolective Information Acquisition Method"@en, "Prolektive Datenerhebung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethod ;
    skos:definition "Vorgehen, bei dem das Untersuchungskollektiv sowie Art und Umgang der interessierenden Information bereits vor Beginn der eigentlichen Datenerhenung festgelegt werden. Im Hinblick auf aussagekräftige Ergenisse ist eine prolektive Datenerhebung in der Regel einer retrolektiven Datenerhebung vorzuziehen."@de .

ob:Protocol
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Protocol"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ProtocolOfExploratoryDiscussion
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Protocol of Exploratory Discussion"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Prototype
    ob:page "338"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Prototyp"@de, "Prototype"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Vereinfachte Version eines zu entwickelnden oder zu beschaffenden Softwareprodukts."@de .

ob:PublicationOfTender
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Publication of Tender"@en, "Veröffentlichung der Ausschreibung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:PurchaseContract
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Kaufvertrag"@de, "Purchase Contract"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:PureProjectOrganization
    ob:page "42"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Pure Project Organization"@en, "Reine Projektorganisation"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:ProjectOrganization ;
    skos:definition "In der so genannten reinen Projektorganisation [..] wird ein eigenständiges Projektteam aufgebaut. Die Projektmitarbeiter werden aus ihren bisherigen Tätigkeiten weitgehend herausgelöst und dem Projekt zugeordnet. Form der Projektorganisation, in der ein eigenständiges Projektteam aufgebaut wird. Die Projektmitarbeiter werden aus ihren bisherigen Tätigkeitern weitgehend herausgelöst und vollständig einem Projekt zugeordnet."@de .

ob:QualificationCriterion
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Eignungskritierum"@de, "Qualification Criterion"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:QualitativeEvaluationCriterion
    ob:page "129"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Qualitative Evaluation Criterion"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:EvaluationCriterion ;
    skos:definition "Qualitative, nicht-numerische Bewertungskriterien wie Funktions-umfang oder Benutzerfreundlichkeit erlauben keine direkte Quantifi-zierung der Bewertungsergebnisse. Durch Verwendung geeigneter Messinstrumente wie standardisierter Fragebögen, welche die subjek-tive Einschätzung z. B. der Benutzerfreundlichkeit auf einer quantitativen Skala enthalten, kann versucht werden, diese Bewer-tungskriterien ebenfalls zu quantifizieren."@de .

ob:QualitativeObservation
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Qualitative Beobachtung"@de, "Qualitative Observation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "Auswirkung auf Arbeitsabläufe und auf Qualität der Patientenversorgung"@de .

ob:QualitativeTable
    ob:page "173"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Qualitative Table"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodForSystemAssessment ;
    skos:definition "Bei eher qualitativ ausgerichteten Bewertungskriterien oder bei Krite-rien, bei denen keine Sollwerte festgelegt sind, bietet sich eine etwas andere Art der tabellarischen Darstellung an. Neben einer kurzen textuellen Beschreibung der Schwachstelle und ihrer Konsequenzen können die Gewichtung und Häufigkeit des Auftretens angegeben oder zumindest abgeschätzt werden. Tab. 8.15 stellt ein Beispiel dar. Beide Arten der Darstellung können kombiniert werden, indem zu den eher qualitativen Beschreibungen die quantitativen Kennzahlen er-gänzt werden."@de .

ob:QualityCriterion
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Quality Criterion"@en, "Qualitätskriterium"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:QualityOfHISStructures
    meta:chapter ob:Chapter8-1 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Quality of HIS Structures"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:QualityOfStructures .

ob:QualityOfStructures
    <http://schema.org/error> "Annotation Fehlt, Konzept nur als Objekt vorkommt"^^xsd:string ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Quality of Structures"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:QualityRequirement
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Quality Requirement"@en, "Qualitätsanforderung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Quantifiability
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Quantifiability"@en .

ob:QuantitativeEvaluationCriterion
    ob:page "129"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Quantitative Evaluation Criterion"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:EvaluationCriterion ;
    skos:definition "Bewertungskriterien können quantitativ oder qualitativ ausgerichtet sein. Quantitative Bewertungskriterien, wie z. B. Zeitaufwand, Fehler-häufigkeit, Zahl, Länge oder Kosten, beinhalten die Möglichkeit, ihre Ausprägung als Zahl darzustellen. Sie erlauben dadurch eine einfa-chere quantitative Aggregation von Ergebnissen (z. B. Mittelwert über einen Monat) und den Vergleich von verschiedenen (Sub-)Informa-tionssystemen"@de .

ob:QuantitativeTable
    ob:page "172"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Quantitative Table"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodForSystemAssessment ;
    skos:definition "Übersichtlicher sind tabellarische Darstellungen. Bei stark quantitativ ausgerichteten Bewertungskriterien können hier Bewertungskriterium, gemessener Ist-Wert sowie Soll-Wert gegenüber gestellt werden."@de .

ob:Questionnaire
    ob:page "142"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-2, ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Fragebogen"@de, "Questionnaire"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ElicitationForm ;
    skos:definition "Als Erhebungsformular dient bei schriftlichen Befragungen ein Frage-bogen, ein Beispiel ist in Abb. 8.6 dargestellt. Beachten Sie bei der Erstellung die Hinweise in Tab. 8.3 (auf S. 129) zur Erstellung von Erhebungsformularen. Besonders wichtig zu beachten ist:  Die Fragen müssen möglichst eindeutig und für alle Teilnehmer verständlich sein. Abkürzungen und Fachjargon sind zu vermei-den.  Die Fragen sollten in einer sinnvollen Reihenfolge gegliedert sein.  Die vorgegebenen Antwortmöglichkeiten müssen genau zu den Fragen passen.  Es sollte immer ein Feld „keine Angabe“ enthalten sein. Dies kann vermeiden, dass Teilnehmer, die nicht antworten können oder wollen, gar nicht antworten oder beliebig etwas ankreuzen.  Bei geschlossenen Fragen müssen die vorgegebenen Antwort-möglichkeiten die Frage vollständig abdecken, sie sollten sich nicht überlappen und sie sollten in der Regel etwa die gleiche „Breite“ haben."@de .

ob:RaciMatrix
    ob:page "75"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "RACI Matrix"@en, "Verantwortlichkeitsmatrix"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "RACI = Responsible, Accountable, Consulted, Informed Strukturierte tabellarische Darstellung der Zuständigkeiten verschiedener Rollen bzw. Personen in Bezug auf einzelne Arbeitspakete in einem Projekt."@de .

ob:RandomSampling
    meta:chapter ob:Chapter12-3 ;
    meta:increases ob:RepresentativityOfResults ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Random Sampling"@en, "Ziehen einer Stichprobe"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Randomisation
    meta:chapter ob:Chapter12-3 ;
    meta:increases ob:StructuralEquality ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Randomisation"@en, "Randomisierung"@de .

ob:ReactionTime
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Reaction Time"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Recommendation
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Recommendation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:RecommendationsAndOutlook
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Recommendations and Outlook"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:RecordAnalysis
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Aktenanalyse"@de, "Record Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "zur Evaluation der Dokumentationsqualität"@de .

ob:RedundancyOfCentralizedTechnicalSystem
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    meta:isAssociatedWith ob:FailureSafety ; # SHACL fix from meta:increases
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Redundancy of Centralized Technical System"@en, "Redundanz zentraler technischer Systeme"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ReferenceModel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Reference Model"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ReferenceModelForTacticalManagementOfInformationSystems
    ob:page "339"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectModule, ob:ProjectPhase ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Reference Model for Tactical Management of Information Systems"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProcessReferenceModel ;
    skos:definition "Vorgehens-Referenzmodell für Projekte des taktischen Managements von Informationssystemen,           welches als Würfel dargestellt wird. Das Referenzmodell beschreibt die Projektphase, welche jedes Projekt durchläuft, sowie die typischen Projektmodule."@de .

ob:ReferenceRequirementsCatalogue
    meta:chapter ob:Chapter9-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Reference Requirements Catalogue"@en, "Referenzanforderungskatalog"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification .

ob:ReferenceVisit
    meta:chapter ob:Chapter10-2, ob:Chapter10-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Reference Visit"@en, "Referenzbesuch"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification, ob:SystemSelectionMethod .

ob:Relation
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Relation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Release
    ob:page "339"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ApplicationSystem ;
    rdfs:label "Release"@de, "Release"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Zusammenstellung notwendiger Änderungen an einem Anwendungssystem welche gemeinsam getestet und in Betrieb genommen werden."@de .

ob:ReleaseChangeConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Release Change Concept"@en, "Releasewechselkonzept"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ReleaseOfResources
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Angaben zur Mittelfreigabe"@de, "Release of Resources"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Relevancy
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Relevancy"@en .

ob:Reporting
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Berichtswesen"@de, "Reporting"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:Representativity
    ob:page "339"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Representativity"@en, "Repräsentativität"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:QualityCriterion ;
    skos:definition "Gewährleist, dass die Ergebnisse einer Erhebung bei einer Stichprobe von Untersuchungsobjekten Aussagen auf die untersuchte Grundgesamtheit zulassen. Die Repräsentativität ist ein wichtiges Qualitätskriterium für verschiedene Methoden der Informationsbeschaffung im Rahmen der Systemanalyse und -bewertung sowie der Systemevaluation."@de .

ob:RepresentativityOfResults
    meta:chapter ob:Chapter12-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Representativity of Results"@en, "Repräsentativität der Ergebnisse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Representativity .

ob:Requirement
    ob:page "193"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Anforderung"@de, "Requirement"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition """\"ein Erfordernis oder eine Erwartung, das oder die festgelegt, überlicherweise voraugesetzt oder verpflichtend ist\" (DIN EN ISO 9000:2005)

 Erfordernis oder Erwartung, das oder die für ein Produkt oder eine Informationssystemkomponente festgelegt, üblicherweise vorrausgesetzt oder verpflichtend ist."""@de .

ob:RequirementsEngineering
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Requirement ;
    meta:uses ob:SoftwareProduct ;
    rdfs:label "Anforderungsanalyse"@de, "Requirements Engineering"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:Resource
    ob:page "340"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Resource"@en, "Ressource"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Ein zur Durchführung einer Aktivität notwendiges Einsatzmittel. Ressourcen umfassen beispielsweise Personal, Finanzmittel, Maschinen, Geräte und Materialien. Benötigte personelle Ressourcen werden z. B. in Personentagen oder Personenmonaten angegeben."@de .

ob:ResourceCoordination
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Koordination der Ressourcen"@de, "Resource Coordination"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ResourceOverview
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Resource Overview"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ResourcePlan
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Resource Plan"@en, "Ressourcenplan"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ResourcePlanning
    ob:page "340"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:PersonnelExpenditure, ob:ProjectCost, ob:ProjectSchedule, ob:Resource, ob:ResourcePlan, ob:WorkPackage ;
    meta:uses ob:Project, ob:ProjectSchedule, ob:Resource, ob:StructuralPlan, ob:WorkPackage ;
    rdfs:label "Resource Planning"@en, "Ressourcenplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Schritt der Projektplanung, bei dem die für die einzelnen Arbeitspakete sowie für das Gesamtprojekt notwendigen Ressourcen festgestellt werden."@de .

ob:ResourcePlanningResult
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ergebnisse der Ressourcenplanung"@de, "Resource Planning Result"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ResponseRate
    ob:page "340"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:isAssociatedWith ob:WrittenSurvey ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Response Rate"@en, "Rücklaufquote"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Bei schriftlichen Befragungen der Anteil der ausgefüllten Fragebögen in Bezug auf alle ausgeteilten Fragebögen."@de .

ob:Result
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Result"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ResultDocument
    ob:page "88"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ergebnisdokumentation"@de, "Result Document"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Die Ergebnisdokumentation enthält die Ergebnisse der einzelnen Arbeitspakete. Die Art der Dokumente, die hier entstehen, hängt vom Projekt selber ab (z. B. Analyseberichte, Pflichtenhefte, Schulungskonzepte oder Evaluationsberichte)."@en .

ob:ResultVerification
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:EvaluationReport ;
    meta:uses ob:OralPresentation ;
    meta:isAssociatedWith ob:MeetingManagement ; # SHACL fix from meta:uses because ob:MeetingManagement is a function, not an entity type
    rdfs:label "Result Verification"@en, "Verifikation der Ergebnisse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:RetrolectiveInformationAcquisitionMethod
    ob:page "340"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Retrolective Information Acquisition Method"@en, "Retrolektive Datenerhebung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethod ;
    skos:definition "Vorgehen, bei dem das Untersuchungskollektiv sowie Art und Umfang der interessierenden Informationen erst festgelegt wird, nachdem zumindest ein Teil der Daten aufgezeichnet wurde. In Hinblick auf eine höhere Aussagekraft der Ergebnisse ist eine prolektive Datenerhebung in der Regel einer retrolektiven Datenerhebung vorzuziehen."@de .

ob:ReturnOnInvestmentAnalysis
    ob:page "340"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "ROI-Analyse"@de, "Return-on-Investment Analysis"@en, "Return-on-Investment-Analse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:CostBenefitAnalysis ;
    skos:definition "Methode zur Kostenanalyse, welche als Sonderform der Kosten-Nutzen-Analyse die Rentabilität einer Investition über einen gewissen Zeitraum darstellt."@de .

ob:ReviewOfProjectResults
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Begutachtung der Projektergebnisse"@de, "Review of Project Results"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Überprüfung auf Zielerreichung"@de .

ob:RiskAnalysis
    ob:page "340"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:RiskPlan ;
    meta:uses ob:CreativityTechnique, ob:RiskAnalysisFactor ;
    rdfs:label "Risikoanalyse"@de, "Risk Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Schritt der Projektplanung, bei der die möglichen Risiken für ein Projekt analysiert, gruppiert und gewichtet sowie geeignete Gegenmaßnahmen definiert werden."@de .

ob:RiskAnalysisFactor
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Risk Analysis Factor"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:RiskManager
    ob:page "76"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:RiskAnalysis ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Risikobeauftragter"@de, "Risk Manager"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "Zu seiner Entlastung kann es bei Großprojekten hilfreich sein, einen Risikobeauftragten zu bestimmen."@de .

ob:RiskPlan
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Risikoplan"@de, "Risk Plan"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:RollOut
    ob:page "241"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2, ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ApplicationSystem, ob:OrganizationalUnit, ob:StopOrGoDecision ;
    meta:uses ob:ApplicationSystem, ob:FallbackConcept, ob:IntroductionStrategy, ob:StopOrGoDecision ;
    rdfs:label "Roll Out"@en, "Roll-Out"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition """ Im Anschluss an eine positive Pilotierung kann vom Auftraggeber der
so genannte „Roll-Out“ freigegeben werden, also die flächendeckende
Ausbreitung des pilotierten Anwendungssystems in weiteren Organisationseinheiten,
so wie es in der Einführungsstrategie geplant ist.

 Flächendeckende Ausbreitung eines rechnerbasierten Anwendungssystems in weiteren Organisationseinheiten, so wie es im Einführungskonzept vorgegeben ist. Ein Roll-Out folgt häufig einem vorherigen Testbetrieb bzw. einer Pilotierung."""@de .

ob:SampleSize
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Fallzahl"@de, "Sample Size"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Scenario
    meta:chapter ob:Chapter10-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Scenario"@en, "Szenario"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ScheduleForElicitation
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Schedule for Elicitation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ScheduleRepresentationMethod
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Darstellung des Ablaufplans"@de, "Schedule Representation Method"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectPlanningMethod .

ob:Scheduling
    ob:page "319"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:CreationOfSchedule, ob:DefiningAndSchedulingMilestones, ob:SystematicWorkPackageDependencyDetermination, ob:WorkPackageTimeEstimation ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:DeadlineList, ob:GanttChart, ob:Milestone, ob:NetPlan, ob:ProjectSchedule ;
    meta:uses ob:AnalysisPlan, ob:GanttChart, ob:NetPlan, ob:ScheduleRepresentationMethod, ob:WorkPackage ;
    rdfs:label "Ablaufplanung"@de, "Scheduling"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Schritt der Projektplanung, bei der die in der Strukturplanung definierten Arbeitspakete in eine zeitlichen Reihenfolge gebracht werden. Basis dafür ist das Erkennen der inhaltlichen Abhängigkeiten zwischen Arbeitspaketen."@de .

ob:ScopeOfMaintenance
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Scope of Maintenance"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SecondLevelSupport
    ob:page "284"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter13-1, ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ApplicationSystem ;
    rdfs:label "Second-Level Support"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Second-Level-Support: Auf dieser zweiten Ebene gibt es für die einzelnen Anwendungssysteme jeweils Spezialisten. Dies können z. B. Systembetreuer sein, die entweder vor Ort in den betroffenen Bereichen oder in der IT-Abteilung lokalisiert sind. Der Second-Level-Support kann in der Regel auch kompliziertere technische Fragen und Probleme lösen. Er wird hierzu ausschließlich vom First-Level-Support (nicht direkt von den Anwendern) kontaktiert. Bei nicht lösbaren Fragen greift er auf die dritte Betreuungsebene zurück. Zweite Ebene der Anwendungsbetreuung im Rahmen des Systembetriebs, bei der für jedes Anwendungssystem ein Betreuer benannt ist, der erst dann kontaktiert wird, wenn der First-Level-Support ein Problem nicht lösen kann."@de .

ob:SelectionTeam
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:SystemSelection ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Selection Team"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:SelfDevelopment
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Eigenentwicklung"@de, "Self Development"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SoftwareProduct .

ob:SemiFormalModelingTechnique
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Semi-Formal Modeling Technique"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:SensitivityAnalysis
    ob:page "230"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-3, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sensitivity Analysis"@en, "Sensitivitätsanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemSelectionMethod ;
    skos:definition "Eine Sensitivitätsanalyse dient dazu, die Stabilität eines Ergebnisses zu überprüfen. Sie untersucht, wie stark einzelne Parameter verändert werden können, ohne dass sich das Ergebnis verändert. Dies ermög-licht die Überprüfung der Stabilität des Gesamtergebnisses. Methode zur Überprüfung der Stabilität eines Ergebnisses beim Vergleich von Varianten. Die Sensitivitätsanalyse untersucht, wie stark einzelne Parameter z. B. bei einer Nutzwertanalyse oder bei Kostenanalysen verändert werden können, ohne dass sich das Gesamtergebnis verändert."@de .

ob:SensorBasedObservation
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sensor-Based Observation"@en, "Sensorgestützte Beobachtung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:AutomatedObservation ;
    skos:definition "Eine Spezialform automatisierter Beobachtungen sind sensorgestützte Beobachtungen, in denen zum Beispiel die täglichen Aktivitäten und Bewegungen einer Person (z. B. eines Patienten zu Hause) mittels Sensortechnik automatisch verfolgt und ausgewertet werden."@de .

ob:SequenceDiagram
    ob:page "155"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sequence Diagram"@en, "Sequenzdiagram"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "Sequenzdiagramme stellen komplexe Folgen von Interaktionen zwi-schen mehreren Objekten (z. B. im Rahmen eines Anwendungsfalls oder des Aufrufs einer Operation) entlang einer Zeitachse dar. Das Sequenzdiagramm hat zwei Dimensionen: Die Vertikale repräsentiert den zeitlichen Ablauf, die Horizontale stellt die Kommunikation zwi-schen Objekten in Form von Nachrichten dar. Jedes Rechteck wird nach unten um eine gestrichelte Linie ergänzt, die den Zugriff auf das Objekt im zeitlichen Verlauf der Interaktion darstellt."@de .

ob:ServerAdministration
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Server Administration"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:ServiceContract
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    meta:isAssociatedWith ob:FailureSafety ; # SHACL fix from meta:increases
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Service Contract"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ServiceLevelAgreement
    ob:page "341"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "SLA"@de, "Service Level Agreement"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Schriftliche Vereinbarung zwischen einem Dienstleister und einem Kunden, welche definierte Dienste in möglichst quantifizierbarer und überprüfbarer Weise beschreibt. In einem Service Level Agreement können z. B. Intensität und Verfügbarkeit von Anwender- und Systembetreuung im Rahmen des Betriebs rechnerbasierter Anwendungssysteme vereinbart werden."@de .

ob:SignatureOfContractor
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Signature of Contractor"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SignatureOfProjectManager
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Signature of Project Manager"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SignatureOfSponsor
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Signature of Sponsor"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Simulation
    ob:page "202"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isAssociatedWith ob:TargetStateModel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Simulation"@de, "Simulation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification, ob:SystemSpecificationMethod ;
    skos:definition "Das Durchspielen von Ist- oder Soll-Prozessen mit den zukünftigen Anwendern in einer Simulation kann ebenfalls eine Methode sein, Lösungsideen zu entwickeln und Anforderungen zu identifi-zieren. Methode im Rahmen der Systemanalyse und -bewertung oder der Systemspezifikation. Bei der Simulation wird in der Regel rechnerunterstützt ein Ausschnitt eines Informationssystems in einem Modell nachgebildet. Durch die Variation von Parametern können dann verschiedene Zustände dargestellt werden. Hierdurch erhofft man sich Erkenntnisse in Bezug auf das betrachtete (Sub-) Informationssystem."@de .

ob:SingleInterview
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Einzelinterview"@de, "Single Interview"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Interview .

ob:Smart
    ob:page "342"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    meta:isAssociatedWith ob:ProjectGoal ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "SMART"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfProjectInitiation ;
    skos:definition "Ein Projektziel sollte spezifisch, messbar, abgestimmt, realistisch und terminiert [SMART] formuliert werden."@de .

ob:SocioTechnicalSystem
    ob:page "7"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Socio-Technical System"@en, "Sozio-technisches System"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:System ;
    skos:definition "System, dessen Elemente sowohl Menschen als auch technische Artefakte sind, welche in bestimmten Beziehungen zueinander stehen."@de .

ob:SoftwareDistribution
    meta:chapter ob:Chapter11-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Software Distribution"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemIntroduction .

ob:SoftwareLot
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Software Lot"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Lot .

ob:SoftwareProduct
    ob:page "342"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isBasedOn ob:Prototype ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Software Product"@en, "Softwareprodukt"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Product ;
    skos:altLabel "(Computer-)Programm"@de, "Software"@de ;
    skos:definition "Abgeschlossenes, erworbenes oder eigenentwickeltes Programm oder Programmpaket, das auf Rechnersystemen installiert werden kann. Im Gegensatz zu einem Anwendungssystem ist ein Softwareprodukt noch nicht in einem bestimmten Unternehmen installiert und für dieses adaptiert (siehe Adaptierung)."@de .

ob:SoftwareReferenceModel
    ob:page "243"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2, ob:Chapter16 ;
    meta:isAssociatedWith ob:SoftwareProduct ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Software Reference Model"@en, "Softwarereferenzmodell"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ReferenceModel ;
    skos:definition "Ein Softwarereferenzmodell beschreibt für ein bestimmtes Produkt Funktionen, abbildbare Prozesse, Datenstrukturen und organisatorische Voraussetzungen für seine Einführung. Hilfsmittel für die Adaptierung von Softwareprodukten. Beschreibt die Funktionen, abbildbaren Prozesse, Datenstrukturen und die organisatorischen Vorraussetzungen eines Softwareprodukts."@de .

ob:SoftwareResource
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Software Resource"@en, "Software-Ressource"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:MaterialResource .

ob:SoftwareTest
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Software Test"@en, "Softwaretest"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "zur Evaluation der Qualität der Software"@de .

ob:SpatialResource
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Räumliche Ressource"@de, "Spatial Resource"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Resource .

ob:SpecificationPlan
    ob:page "189"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Specification Plan"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Basierend auf der Problembereichsdefinition und der Zieldefinition (inkl. Bewertungskriterien) wird vom Spezifikationsteam analog zum Analyseplan (vgl. Tab. 8.2 auf S. 127) nun noch ein Spezifikationsplan erstellt. Dieser beschreibt Schritte, Methoden und Werkzeuge zur Informationsbeschaffung, Aufbereitung und Modellierung sowie Veri-fikation."@de .

ob:SpecificationTeam
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:SystemSpecification ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:FunctionalSpecificationDocument ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:SystemSpecification ;
    meta:roleComponent ob:DomainExpert, ob:ProjectTeamMember, ob:Sponsor, ob:User ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Specification Team"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:SpiderChart
    ob:page "342"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isBasedOn ob:EvaluationCriterion ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Spider Chart"@en, "Spinnendiagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemSelectionMethod ;
    skos:altLabel "Radar Chart"@en, "Radarprofil"@de ;
    skos:definition "Methode zur graphischen Darstellung der Zielerreichnungsgrade von Varianten in Bezug auf die Erfüllung einer Menge von Bewertungskriterien. Vergleichbar mit Polatitätsprofilen."@de ;
    skos:related ob:PolarityProfile .

ob:SpiderChartCreation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:LevelOfTargetAchievement ;
    rdfs:label "Erstellung eines Spinnendiagramms"@de, "Spider Chart Creation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:Sponsor
    ob:page "20"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:approvesEntityType ob:AnalysisPlan, ob:EvaluationCriterion, ob:EvaluationReport, ob:FinalReport, ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:Project, ob:ProjectGoal, ob:ProjectOrder, ob:ProjectPlan, ob:ProjectResult, ob:PurchaseContract, ob:ScheduleForElicitation, ob:ServiceLevelAgreement, ob:SpecificationPlan, ob:TargetConcept, ob:TargetValue ;
    meta:approvesFunction ob:RollOut ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-4, ob:Chapter5-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:Commissioning, ob:DefiningProjectOrganization, ob:DefinitionOfProjectGoals, ob:EvaluationPlanning, ob:ExploratoryDiscussion, ob:FinalReportPresentation, ob:ProjectClosure, ob:ProjectExecution, ob:ProjectPlanApproval, ob:ResultVerification, ob:SystemAnalysisPlanning, ob:SystemHandover, ob:VerificationSpecification ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:ProjectOrder, ob:Requirement ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:DefiningAndSchedulingMilestones, ob:PlacingAProjectOrder, ob:ProjectApproval, ob:ProjectExecution, ob:ProjectInitiation, ob:ProjectTeamCoordination, ob:ProjectTeamLeading ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Auftraggeber"@de, "Sponsor"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:altLabel "Client"@en ;
    skos:definition "Projektauftraggeber: Er initiiert das Projekt, erteilt den Projektauftrag, genehmigt den Projektplan, stellt Projektressourcen zur Verfügung, begleitet und unterstützt die Projektdurchführung und nimmt das Projekt am Ende ab. Person oder Einrichtung, die ein Projekt in Aufrag gibt, Der Projektauftraggeber initiiert das Projekt, erteilt den Projektauftrag , genehmigt die den Projektplan, stellt Ressourcen zur Verfügung, begleitet und unterstützt die Projektdurchführung und nimmt das Projekt am Ende ab (Projektabnahme)."@de .

ob:SponsorObligation
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sponsor Obligation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Staff
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:StaffMember ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Personal"@de, "Staff"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:PhysicalDataProcessingSystem .

ob:StaffCouncil
    meta:approvesEntityType ob:InformationAcquisitionMethod ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:GoalDefinition ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Personalrat"@de, "Staff Council"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:altLabel "Betriebsrat"@de .

ob:StaffMember
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Staff Member"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:HumanResource .

ob:Stakeholder
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isInvolvedIn ob:DefinitionOfProjectGoals, ob:ProjectMarketing ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Interessengruppe"@de, "Stakeholder"@en ;
    meta:isInvolvedIn ob:InformationManagement .

ob:StakeholderAnalysis
    ob:page "41"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Projektumfeldanalyse"@de, "Stakeholder Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfProjectInitiation ;
    skos:definition "Methode zur Früherkennung von Potenzialen und möglichen Problemfeldern eines Projekts, die sich durch Abhängigkeiten von anderen Personengruppen aus dem Projektumfeld ergeben können. Wird z. B. während der Projektinitiierung eingesetzt."@de .

ob:StandardSoftwareProduct
    ob:page "343"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Standard Software Product"@en, "Standardsoftwareprodukt"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SoftwareProduct ;
    skos:altLabel "Standard Software"@de, "Standardsoftware"@de ;
    skos:definition "Ein auf dem Markt verfügbares Softwareprodukt, das einen bestimmten Verbreitungsgrad hat."@de .

ob:StandardisedCollectionOfData
    ob:page "342"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Standardised Collection of Data"@en, "Standardisierte Datenerhebung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethod ;
    skos:definition "Grad, zu dem die zu erhebenden Informationen, das Vorgehen bei der Erhebung sowie die Art der Erfassung genau vorgegeben sind, insbesondere im Rahmen verschiedener Methoden der Informationsbeschaffung in einer Systemanalyse und -bewertung oder einer Systemevaluation."@de .

ob:StandardizationDegreeOfAnswer
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Standardization Degree of Answer"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StandardizationDegreeOfQuestion
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Standardization Degree of Question"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StandardizationOfInterfaces
    <http://schema.org/error> "Annotation Fehlt, Konzept nur als Objekt vorkommt"^^xsd:string ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Standardization of Interfaces"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StandardizedObservation
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Standardized Observation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:Observation ;
    skos:definition "Standardisiert bedeutet: Klare Vorgaben, einheitlicher Beobachtungsbogen mit Ankreuz- oder Kodierungs-Feldern"@de .

ob:StartDate
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Start date"@en .

ob:StartEvent
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Start event"@en .

ob:StateChart
    ob:page "156"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "State Chart"@en, "Zustandsdiagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "beschreibt die möglichen Zustände und Zustands-übergänge eines Objekts während seiner Lebenszeit"@de .

ob:StaticSystem
    meta:chapter ob:Chapter2-1 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Static System"@en, "Statisches System"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:System .

ob:StopOrGoDecision
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Stop or Go Decision"@en, "Stop-or-Go-Entscheidung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StormingPhase
    meta:chapter ob:Chapter4-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Konfliktphase"@de, "Storming Phase"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StrategicGoal
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    ob:page "337"^^xsd:nonNegativeInteger ;
    rdfs:label "Strategic Goal"@en, "Strategisches Ziel"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StrategicHISDirecting
    meta:chapter ob:Chapter3-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:StrategicInformationManagementPlan ;
    ob:conceptDomain "krankenhausspezifisch"^^xsd:string ;
    rdfs:label "Strategic HIS Directing"@en, "Strategische Steuerung des Informationssystems"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:StrategicHISMonitoring
    meta:chapter ob:Chapter3-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:StrategicInformationManagementPlan ;
    ob:conceptDomain "krankenhausspezifisch"^^xsd:string ;
    rdfs:label "Strategic HIS Monitoring"@en, "Strategische Überwachung des Informationssystems"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:StrategicInformationManagementPlan
    ob:page "338"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:CurrentState, ob:PlannedState ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Rahmenplan"@de, "Strategic Information Management Plan"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "IT-Strategie"@de, "Rahmenkonzept"@de ;
    skos:definition "Schriftliches Dokument als Ergebnis der Rahmenplanung von Informationssystemen. Enthält die Beschreibung und Bewertung des Ist-Zustands des betrachteten Informationssystems, die Beschreibung des geplanten zukünftigen Soll-Zustands und die grobe Darstellung, wie man vom Ist zum Soll kommen soll."@de .

ob:StrategicInformationManagementPlanning
    ob:page "338"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter3-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:InformationSystem, ob:ProjectPortfolio, ob:StrategicInformationManagementPlan ;
    meta:uses ob:HospitalGoal, ob:InformationSystem ;
    ob:conceptDomain "krankenhausspezifisch"^^xsd:string ;
    rdfs:label "Rahmenplanung"@de, "Rahmenplanung von Informationssystemen"@de, "Strategic HIS Planning"@en, "Strategic Information Management Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Strategische Planung des Informationssystems"@de ;
    skos:definition "Planung von Informationssystemen im Rahmen des strategischen Managements von Informationssystemen. Das Ergebnis kann in Form eines Rahmenplans festgelegt werden."@de .

ob:StrategicManagementOfInformationSystems
    ob:page "27"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter3-2 ;
    meta:functionComponent ob:StrategicHISDirecting, ob:StrategicHISMonitoring, ob:StrategicInformationManagementPlanning ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:InformationSystem ;
    meta:uses ob:InformationSystem, ob:Project ;
    rdfs:label "Strategic Management of Information Systems"@en, "Strategisches Management von Informationssystemen"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Function ;
    skos:definition "Im Vordergrund des strategischen Managements von Informationssystemen stehen das Informationssystem als Ganzes oder in wesentlichen Teilen und seine grundsätzliche zukünftige Entwicklung. Perspektive des Managements eines Informationssystems, welches sich mit dem Informationssystem als Ganzes bzw. in wesentlichen Teilen und mit seiner grundsätzlichen zukünftigen Entwicklung befasst. Wichtige Aufgaben umfassen die Rahmenplanung, die Umsetzung der Vorgaben des Rahmenplans (in der Regel in Form von Projekten) und die laufende Überprüfung, ob die Projekte mit dem gewünschten Erfolg durchgeführt werden und ob das Informationssystem entsprechend dem Rahmenplan strukturiert ist und die zugewiesenen Aufgaben erfüllt."@de .

ob:StructuralAnalysis
    ob:page "131"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Structural Analysis"@en, "Strukturanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemAnalysisMethod ;
    skos:definition "Hier geht es um räumliche, personelle und organisatorische Strukturen in einem Bereich (z. B. Lagepläne, Stellenpläne, Dienstzeiten)."@de .

ob:StructuralEquality
    ob:page "265"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2, ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Structural Equality"@en, "Strukturgleichheit"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Gewährleistet, dass zwei Situationen oder Gruppen in Bezug auf eine gegebene Fragestellung fair vergleichbar sind. Strukturgleichheit spielt bei allen vergleichbaren Fragestellungen und insbesondere bei einer Systemevaluation eine Rolle. Sie kann z.B. durch Randomisierung erreich werden."@de .

ob:StructuralPlan
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ProjectGoal, ob:ProjectMotivation, ob:ProjectScope, ob:Task, ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Structural Plan"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StructuralPlanning
    ob:page "343"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:Scheduling ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ProjectGoal, ob:StructuralPlan, ob:Task, ob:WorkPackage ;
    meta:uses <ob/5LevelMethodForSystematicStructuralPlanning>, ob:BottomUpApproach, ob:CreativityTechnique, ob:ProjectGoal, ob:TopDownApproach ;
    rdfs:label "Structural Planning"@en, "Strukturplanung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Schritt der Projektplanung, bei der das Projektziel nachvollziehbar und schrittweise in konkret durchführbare Arbeitspakete gegliedert wird. Neben Kreativitätsmethoden kann dabei die 5-Stufen-Methode zur Strukturplanung eingesetzt werden."@de .

ob:StudyConductSection
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Conduct Section"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyDesign
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Design"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyDirector
    meta:approvesEntityType ob:EvaluationReport ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Studienleiter"@de, "Study Director"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:StudyEntryForm
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Entry Form"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyEvaluationSection
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Evaluation Section"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyIntroduction
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Introduction"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyMotivation
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Motivation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyObjective
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Objective"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyPlanning
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyPlanningSection
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Planning Section"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyQuestion
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Question"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:StudyTiming
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Study Timing"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SubInformationSystem
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sub-Information System"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationSystem .

ob:Subject
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Gegenstand"@de, "Subject"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SubsequentCostManagement
    meta:chapter ob:Chapter7-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Nachkalkulation der Aufwände und Kosten im Projekt"@de, "Subsequent Cost Management"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:altLabel "Veranlassung von Restzahlungen"@de .

ob:Subsystem
    ob:page "8"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-1 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Subsystem"@en, "Teilsystem"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:System ;
    skos:definition "Teilmenge der Elemente und Beziehungen eines Systems, welche unter einem gewissen Aspekt interessant ist."@de .

ob:SuitabilityCriterion
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Suitability Criterion"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Supervisor
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:SecondLevelSupport ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Betreuer"@de, "Supervisor"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:SupportConcept
    meta:chapter ob:Chapter11-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Betreuungskonzept"@de, "Support Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Survey
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Standardisierte Umfrage"@de, "Survey"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "zur Evaluation der Nutzerzufriedenheit"@de .

ob:Sustainability
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Angemessenheit"@de, "Sustainability"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:EvaluationCriterion .

ob:SwotAnalysis
    ob:page "173"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "SWOT Analysis"@en, "Stark- und Schwachstellenanalyse"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodForSystemAssessment ;
    skos:altLabel "SWOT-Analyse"@de ;
    skos:definition "Die SWOT-Analyse ist ein Verfahren, um Stärken und Schwachstel-len einer Komponente oder Situation systematisch darzustellen. Sie fasst dabei die gesamten Erkenntnisse einer Systembewertung in vier Bereiche zusammen: 1. Stärken (engl. S = Strengths): Vorhandene Stärken der betrach-teten Situation, z. B. eine Komponente wird häufig genutzt, die Benutzer sind zufrieden, die Zeitaufwände sind gering. 2. Schwachstellen (engl. W = Weaknesses): Vorhandene Schwächen der betrachteten Situation, z. B. die Qualität der dokumentierten Diagnosen ist unzureichend, die Komponente ist unzureichend integriert mit anderen Komponenten, die Rechnerausstattung ist ungenügend. 3. Chancen (engl. O = Opportunities): Noch nicht realisierte Stär-ken, z. B. die gewünschte Funktionalität ist vorhanden, wird aber noch nicht genutzt. 4. Risiken (engl. T = Threats): Potenzielle Schwächen, z. B. bei wei-terer Zunahme der Benutzerzahlen wird die Netzwerkkapazität nicht mehr ausreichen; die erwarteten neuen gesetzlichen Anfor-derungen wird die Komponente nicht mehr erfüllen können. Methode der Systembewertung zur systematischen Darstellung der Stärken (Strenghts) und Schachstellen (Weaknesses) eines (Sub-) Informationssystems. Außerdem werden auch potenzielle Stärken (Opportunities) sowie potentielle Schächen (Threats) dargestellt."@de .

ob:System
    ob:page "7"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-1 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Subsystem ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Ein System ist eine Menge von Elementen (z. B. Personen, Dinge) mit Eigenschaften und eine Menge von Beziehungen, die zwischen den Elementen bestehen. Das System ist ein Ganzes, das mehr ist als die Summe seiner Teile. Jedes System hat eine Systemgrenze, die es von seiner Umwelt trennt.Systeme liegen entweder in der Natur als gegeben vor (natürliche Systeme) oder werden vom Men-schen geschaffen (künstliche Systeme). Menge von Elementen mit Eigenschaften und eine Menge von Beziehungen, die zwischen den Elementen bestehen. Systeme lassen sich in Teilsysteme untergliedern."@de .

ob:SystemAdministrator
    ob:page "282"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:DatabaseAdministration, ob:InterfaceManagement, ob:NetworkManagement, ob:ServerAdministration ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "System Administrator"@en, "Systembetreuer"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "Zuständig für alle technischen Aspekte, wie z. B. Serverund Datenbankadministration, Schnittstellenmanagement und Pflege der technischen Komponenten, Netzwerkmanagement."@de .

ob:SystemAnalysis
    ob:page "122"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:InformationAcquisition, ob:PreparationAndModeling, ob:SystemAnalysisPlanning, ob:VerificationSystemAnalysis ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:CurrentStateModel ;
    meta:uses ob:CurrentStateModel ;
    rdfs:label "System Analysis"@en, "Systemanalyse"@de ;
    skos:definition "Ziel der Systemanalyse im Sinne des Managements von Informationssystemen ist die möglichst exakte Beschreibung von Eigenschaften eines (Sub-)Informationssystems"@de .

ob:SystemAnalysisAndAssessment
    ob:page "28"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter3-3 ;
    meta:functionComponent ob:SystemAnalysis, ob:SystemAssessment, ob:SystemAssessmentPlanning ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:AnalysisPlan, ob:AnalysisReport, ob:CurrentStateModel, ob:EvaluationCriterion, ob:InformationAcquisitionMethod ;
    meta:uses ob:EvaluationCriterion, ob:InformationAcquisitionMethod, ob:InformationSystem, ob:InformationSystemComponent ;
    rdfs:label "System Analysis and Assessment"@en, "Systemanalyse und -bewertung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Analyse von Informationssystemen bzw. Informationssystemkomponenten mit dem Ziel der genauen Beschreibung des Ist-Zustandes und seiner zielgerichteten Bewertung -- Projektmodul zur Analyse von Informationssystemen bzw. Informationssystemkomponenten mit dem Ziel ihrer genauen Beschreibung und zielgerichteten Bewertungen. Aktivitäten umfassen Analyseplanung, Informaionsbeschaffung mit speziellen Methoden der Informaionsbeschaffung, Aufbereitung und Modellierung sowie Verifikation. Als Ergebnis liegt ein Analysebericht vor."@de .

ob:SystemAnalysisAndAssessmentModule
    ob:page "344"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isAssociatedWith ob:SystemAnalysisAndAssessment ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Analysis and Assessment Module"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:ProjectModule ;
    skos:definition "Projektmodul zur Analyse von Informationssystemen bzw. Informationssystemkomponenten mit dem Ziel ihrer genauen Beschreibung und zielgerichteten Bewertungen. Aktivitäten umfassen Analyseplanung, Informaionsbeschaffung mit speziellen Methoden der Informaionsbeschaffung, Aufbereitung und Modellierung sowie Verifikation. Als Ergebnis liegt ein Analysebericht vor."@de .

ob:SystemAnalysisMethod
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Analysis Method"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystemAnalysisPlanning
    ob:page "124"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    meta:functionComponent ob:DetailPlanning, ob:PlanningOfSystemAssessment ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:AnalysisPlan, ob:EvaluationCriterion, ob:ModelingMethod, ob:ObjectiveOfAnalysis, ob:ProjectScope ;
    meta:uses ob:EvaluationCriterion, ob:ObjectiveOfAnalysis, ob:ProjectScope ;
    rdfs:label "System Analysis Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Das Vorgehensmodell beginnt mit dem Schritt der Analyseplanung. In diesem Schritt werden ausgehend vom konkreten Informationsbedarf Zielsetzung und Fragestellungen der Systemanalyse und -bewertung konkretisiert, der zu analysierende Problembereich genauer definiert und die Durchführung der Systemanalyse geplant. Hierzu gehört auch die Festlegung der Bewertungskriterien für eine eventuell folgende Systembewertung. Die Analyseplanung erfolgt in der Regel durch die mit der Systemanalyse betrauten Personen (im Folgenden als Analy-seteam bezeichnet) unter Mitarbeit des Auftraggebers und von Mit-arbeitern des betrachteten Bereichs (Fachabteilung genannt)."@de .

ob:SystemAnalysisResult
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Analysis Result"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystemAssessment
    ob:page "122"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-1 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:CreativityTechnique, ob:MethodForSystemAssessment ;
    rdfs:label "Bewertung von Informationssystemen"@de, "System Assessment"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "In einer Systembewertung werden also Stärken und Schwachstellen einer Situation analysiert. Insbesondere Schwachstellen sind Schätze, die es zu heben gilt – nur durch die Kenntnisse von Schwachstellen kann eine Situation verbessert werden!"@de .

ob:SystemAssessmentPlanning
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "System Assessment Planning"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:SystemDevelopment
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:TargetConcept ;
    rdfs:label "System Development"@en, "Systementwicklung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:SystemEvaluation
    ob:page "259"^^xsd:positiveInteger, "28"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-1, ob:Chapter16, ob:Chapter3-3 ;
    meta:isAssociatedWith ob:EvaluationPlanning ;
    meta:functionComponent ob:InformationAcquisitionEvaluation, ob:PreparationOfResults, ob:ResultVerification ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:EvaluationPlan, ob:EvaluationReport ;
    meta:uses ob:InformationAcquisitionMethod, ob:InformationSystem, ob:StructuralEquality, ob:SwotAnalysis, ob:SystemEvaluationMethod ;
    rdfs:label "System Evaluation"@en, "Systemevaluation"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Systematische Überprüfung, ob mit der Einführung von Werkzeugen der Informationsverarbeitung die in der Systemspezifikation definierten Ziele erreicht wurden und welche Probleme und Schwachstellen bestehen. Unter Systemevaluation verstehen wir die zielbezogene Beurteilung von (Sub-)Informationssystemen zur Unterstützung von Entscheidungen. Eine solche Entscheidung kann z. B. sein, ob eine Verbesserung oder ein Austausch einer Komponente notwendig ist, was dann zur Initiierung weiterer Projekte führt. Projektmodul zur zielbezogenen Beurteilung von (Sub-)Informationssystemen zur Unterstützung von Entscheidungen, Aktivitäten umfassen Evaluationsplanung, Informationsbeschaffung, Aufbereitung der Ergebnisse, Verifikation und Erstllung des Evaluationsberichts."@de .

ob:SystemEvaluationMethod
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Evaluation Method"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystemEvaluationModule
    meta:chapter ob:Chapter3-5 ;
    meta:isAssociatedWith ob:SystemEvaluation ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Evaluation Module"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectModule .

ob:SystemFailureConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ausfallkonzept"@de, "System Failure Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystemHandover
    ob:page "345"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:HandoverCertificate, ob:OperationalConcept ;
    meta:uses ob:ApplicationSystem ;
    rdfs:label "System Handover"@en, "Systemübergabe"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Vorgang, bei dem die Verantwortung für ein Anwendungssystem vom Auftraggeber an den zukünftigen Betreiber übergeben wird. Dazu wird festgelegt, wer künftig die Verantwortung für den Betrieb übernimmt. Alle Vereinbarungen der Systemübergabe werden in einem Übergabeprotokoll festgehalten."@de .

ob:SystemIntroduction
    ob:page "28"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter3-3 ;
    meta:functionComponent ob:ChangeManagement, ob:Commissioning, ob:DefinitionOfIntroductionStrategy, ob:GoLive, ob:PreparationOfSystemIntroduction, ob:SystemHandover ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:AcceptanceProtocol, ob:ApplicationSystem, ob:ChangeRequestList, ob:CustomizationReport, ob:HandoverCertificate, ob:IntroductionStrategy, ob:ServiceContract, ob:ServiceLevelAgreement, ob:SupportConcept, ob:TrainingConcept ;
    meta:uses ob:DiffusionOfInnovationTheory, ob:InformationSystemComponent, ob:SoftwareProduct ;
    rdfs:label "System Introduction"@en, "Systemeinführung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Vorbereitung und Durchführung der Einführung von neuen oder geänderten Anwendungssystemen und physischen Datenverarbeitungssystemen. Projektmodul zur Einführung einzelner Informationssystemkokmponenten in einem Bereich. Aktivitäten der Systemeinführung umfassen Festlegungen der Einführungsstrategie, Adaptierung des Produkts, organisatiorische und technische Vorbereitungen, Vorbereitung der Schulung, Management von Änderungswünschen (Change Management), Inbetriebnahme sowie Systemabnahme und Systemübergabe."@de .

ob:SystemIntroductionModule
    meta:chapter ob:Chapter3-5 ;
    meta:isAssociatedWith ob:SystemIntroduction ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Introduction Module"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectModule .

ob:SystemIntroductionTeam
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    meta:isInvolvedIn ob:SystemIntroduction ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "System Introduction Team"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:SystemOperation
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:ApplicationSystemMaintenance, ob:DataBackup, ob:ErrorManagement, ob:ExecutionOfTrainingCourse, ob:InterfaceManagement, ob:MaintenanceOfCentralizedTechnicalComponents, ob:MaintenanceOfDecentralizedTechnicalComponents, ob:NetworkManagement, ob:OrganizationalDevelopment, ob:Reporting, ob:UserAdministration, ob:UserSupport, ob:VersionManagement ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:OperationalConcept ;
    rdfs:label "System Operation"@en, "Systembetrieb"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:SystemSelection
    ob:page "28"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter3-3 ;
    meta:functionComponent ob:BidComparison, ob:DecisionAndContractConclusion, ob:ExecutionOfMarketAnalysis, ob:Tendering, ob:ProductPresentation, ob:TestInstallation;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:PurchaseContract, ob:SoftwareProduct, ob:SystemSelectionResult, ob:Tender ;
    meta:uses ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:MarketAnalysis, ob:QualificationCriterion, ob:Requirement, ob:SoftwareProduct, ob:SuitabilityCriterion, ob:TargetConcept ;
    rdfs:label "System Selection"@en, "Systemauswahl"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Auswahl geeigneter Software- oder anderer Produkte und Vorbereitung ihrer Einführung (z. B. Adaptierung) als Werkzeuge der Informationsverarbeitung. Projektmodul zur Auswahl geeigneter Softwareprodukte, basierend auf einer vorherigen Systemspezifikation. Aktivitäten umfassen Markterkundung, Durchführung der Ausschreibung, Vergleich der Angebote und Entscheidung für ein Produkt mit Vertragsabschluss. Für die Entscheidung sind Eignungskriterien und Zuschlagskriterien relevant."@de .

ob:SystemSelectionMethod
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Methode der Systemauswahl"@de, "System Selection Method"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystemSelectionModule
    meta:chapter ob:Chapter3-5 ;
    meta:isAssociatedWith ob:SystemSelection ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Selection Module"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectModule .

ob:SystemSelectionResult
    meta:chapter ob:Chapter10-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Selection Result"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystemSpecification
    ob:page "185"^^xsd:positiveInteger, "28"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter3-3, ob:Chapter9-1 ;
    meta:functionComponent ob:GoalDefinition, ob:InformationAcquisitionSpecification, ob:PreparationAndModelingSpecification, ob:VerificationSpecification ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:SoftwareProduct, ob:SpecificationPlan, ob:TargetConcept, ob:TargetStateModel ;
    meta:uses ob:CurrentStateModel, ob:InformationAcquisitionMethod, ob:InformationSystem, ob:MigrationPlan, ob:ModelingMethod, ob:SystemAnalysisResult, ob:TargetState ;
    rdfs:label "System Specification"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Möglichst genaue und umsetzbare Beschreibung des Soll-Zustandes eines Informationssystems bzw. einer Informationskomponente. Im Rahmen einer Systemspezifikation wird be-schrieben, welche (technischen und/oder organisatorischen) Verände-rungen an einem (Sub-)Informationssystem vorgenommen werden sollen. Projektmodul zur genauen und umsetzbaren Beschreibung des Soll-Zustandes eines (Sub-)Informationssystems bzw. einer Informationssystemkomponente. Aktivitäten der Systemspezifikation umfassen Zieldefinition, Informationsbeschaffung, Aufbereitung und Modellierung sowie Vertifikation. Als Ergebnis liegt ein Sollkonzept sowie ggf. ein Pflichtenheft vor."@de .

ob:SystemSpecificationMethod
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Specification Method"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystemSpecificationModule
    meta:chapter ob:Chapter3-5 ;
    meta:isAssociatedWith ob:SystemSpecification ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Specification Module"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:ProjectModule .

ob:SystemSpecificationResult
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Specification Result"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystemSupervisor
    meta:approvesEntityType ob:AuthorizationConcept ;
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "System Supervisor"@en, "Systemverantwortlicher"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:SystemSupportConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "System Support Concept"@en, "Systembetreuungskonzept"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:SystematicWorkPackageDependencyDetermination
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Systematic Work Package Dependency Determination"@en, "Systematisches Festhalten der inhaltlichen Abhängigkeiten der Arbeitspakete"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TacticalHISDirecting
    meta:chapter ob:Chapter3-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Project ;
    ob:conceptDomain "krankenhausspezifisch"^^xsd:string ;
    rdfs:label "Tactical HIS Directing"@en, "Taktische Steuerung von Informationssystemen"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TacticalHISMonitoring
    meta:chapter ob:Chapter3-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:ProjectPlan ;
    ob:conceptDomain "krankenhausspezifisch"^^xsd:string ;
    rdfs:label "Tactical HIS Monitoring"@en, "Taktische Überwachung von Informationssystemen"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TacticalHISPlanning
    meta:chapter ob:Chapter3-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:Project ;
    ob:conceptDomain "krankenhausspezifisch"^^xsd:string ;
    rdfs:label "Tactical HIS Planning"@en, "Taktische Planung von Informationssystemen"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TacticalManagementOfInformationSystems
    ob:page "345"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:functionComponent ob:TacticalHISDirecting, ob:TacticalHISMonitoring, ob:TacticalHISPlanning ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ComputerBasedApplicationSystem, ob:EnterpriseFunction, ob:InformationSystemComponent, ob:PhysicalDataProcessingTool, ob:Project ;
    meta:uses ob:ReferenceModelForTacticalManagementOfInformationSystems ;
    rdfs:label "Tactical Management of Information Systems"@en, "Taktisches Management von Informationssystemen"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Function ;
    skos:definition "Perspektive des Managements eines Informationssystems, welches sich mit der Einführung oder Änderung von Informationssystemkomponenten befasst. Die Aufgaben umfassen die Planung, Steuerung und Überwachung von Projekten."@de .

ob:TargetConcept
    ob:page "187"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter9-1 ;
    meta:entityTypeComponent ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:MigrationPath, ob:ProjectScope, ob:TargetDefinition, ob:TargetStateModel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Sollkonzept"@de, "Target Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectDocument, ob:SystemSpecificationResult ;
    skos:definition "Das wesentliche Ergebnis des Moduls der Systemspezifikation ist das Sollkonzept (vgl. Abb. 9.1), welches geplante technische und organi-satorische Veränderungen an einem Informationssystem (Soll-Zu-stand) sowie den Migrationsplan zu ihrer Erreichung beschreibt. Das Sollkonzept geht damit weit über eine reine Systembeschreibung hinaus. Ergebnis der Systemspezifikation. Ein Sollkonzept umfasst neben Problembereich und Zieldefinition vor allem die Beschreibung des Soll-Zustandes für ein (Sub- ) Informationssystem sowie einen Migrationsplan, wie man vom Ist-Zustand zum Soll-Zustand kommen kann. Ist eine Systemauswahl oder Systementwicklung geplant, enthält das Sollkonzept auch ein detailliertes Pflichtenheft für ein zu beschaffendes oder zu entwickelndes Produkt."@de .

ob:TargetDefinition
    ob:page "348"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isBasedOn ob:ProjectGoal ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Target Definition"@en, "Zieldefinition"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Festhalten der Projektziele als Teil der Projektinitiierung. Projektziele sollten SMART formuliert werden."@de .

ob:TargetPerformanceComparison
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:increases ob:StructuralEquality ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ist-Soll-Vergleich"@de, "Target-Performance Comparison"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfProjectExecution ;
    skos:altLabel "Vorher-Nachher-Vergleich"@de .

ob:TargetState
    ob:page "342"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isBasedOn ob:InformationSystem ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Soll-Zustand"@de, "Target State"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Geplanter zukünftiger Zustand eines (Sub-)Informationssystems in einem definierten Bereich. Der Soll-Zustand wird im Rahmen der Systemspezifikation als Teil eines Sollkonzepts beschrieben."@de .

ob:TargetStateModel
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Target State Model"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TargetValue
    a meta:EntityType, owl:Class, owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Target value"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TargetedSelection
    meta:chapter ob:Chapter12-3 ;
    meta:increases ob:RepresentativityOfResults ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Gezielte Auswahl"@de, "Targeted Selection"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Task
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Aufgabe"@de, "Task"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TaskAllocation
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:RaciMatrix ;
    meta:uses ob:ToDoList ;
    rdfs:label "Aufgabenverteilung"@de, "Task Allocation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TeamDevelopment
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Team Development"@en .

ob:TeamFormation
    ob:page "345"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:AdjourningPhase, ob:FormingPhase, ob:NormingPhase, ob:PerformingPhase, ob:StormingPhase ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Team Formation"@en, "Teambildung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectInitiationMethod ;
    skos:definition "Abstimmung der Fähigkeiten, beruflichen Hintergründe und persönlichen Einstellungen von Personen zu einem Projektteam. Folgende typische Phasen der Teambildung können beschrieben werden: Formierungsphase, Konfliktphase, Nomierungphase und produktive Arbeitsphase. Am Projektende erfolgt die Auflösung des Projektteams."@de .

ob:TeamManagement
    ob:page "345"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:ProjectGoal, ob:ProjectTeam ;
    rdfs:label "Team Management"@en, "Teammanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Organisation und Koordination einer Gruppe von Personen in einem Projektteam, so dass die Projektziele möglichst planmäßig erreicht werden. Das Teammanagement ist die Aufgabe des Projektleiters."@de .

ob:TeamMeeting
    meta:chapter ob:Chapter9-2, ob:Chapter9-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Arbeitsgruppensitzung"@de, "Team Meeting"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification .

ob:TechnicalPreparation
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ApplicationSystem, ob:ApplicationSystemInterface, ob:PhysicalDataProcessingSystem ;
    meta:uses ob:DiffusionOfInnovationTheory, ob:InformationSystemModelingMethod, ob:InterfaceDevelopment, ob:LegacyDataTransfer ;
    rdfs:label "Technical Preparation"@en, "Technische Vorbereitung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TechnologicalInnovation
    meta:chapter ob:Chapter4-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Technische Innovation"@de, "Technological Innovation"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Tender
    ob:page "213"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-2, ob:Chapter10-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:AwardCriterion, ob:EligibilityCriterion, ob:Lot, ob:TenderArrangement ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Tender"@en, "Öffentliche Ausschreibung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemSelectionMethod ;
    skos:definition "Eine Ausschreibung ist die Aufforderung zur Abgabe eines Angebots. Durch öffentliche Bekanntmachung wird eine unbeschränkte Zahl von Unternehmen zur Angebotsabgabe ein- geladen. Bei Auftragsvolumen oberhalb bestimmter Schwellen- werte muss EU-weit ausgeschrieben werden, ansonsten genügt eine nationale Bekanntmachung. Die geforderte Leistung muss eindeutig und umfassend beschrieben sein. Die Ermittlung des „Bestbieters“ unterliegt dann klaren Regeln: Zunächst werden die Angebote formell geprüft, dann werden die Bieter anhand der ge- forderten Eignungskriterien beurteilt, und schließlich erfolgt die inhaltliche Bewertung und Reihung der Angebote anhand der aufgestellten Zuschlagskriterien (vgl. Kapitel 10.2). Um das Dis- kriminierungsverbot gegenüber anderen Bietern zu erfüllen, müs- sen bereits vor der Ausschreibung Eignungs- und Zuschlagskrite- rien definiert werden, die später nicht geändert werden dürfen. Eine Nachverhandlung über Inhalt und Preis eines Angebots ist also nicht zulässig."@de .

ob:TenderArrangement
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    meta:entityTypeComponent ob:BidDeadline, ob:BiddingType, ob:TenderStructure, ob:TenderType ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ausschreibungsmodalität"@de, "Tender Arrangement"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TenderOpening
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:Tender ;
    rdfs:label "Eröffnung der Angebote"@de, "Tender Opening"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TenderStructure
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Aufbau der Ausschreibung"@de, "Tender Structure"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TenderType
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Art der Ausschreibung"@de, "Tender Type"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TenderVetting
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:EligibilityCriterion ;
    rdfs:label "Formale Prüfung der Angebote"@de, "Tender Vetting"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TenderWithLots
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ausschreibung mit Losen"@de, "Tender with Lots"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:TenderType .

ob:TenderWithoutLots
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ausschreibung ohne Lose"@de, "Tender without Lots"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:TenderType .

ob:Tendering
    ob:page "322"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    meta:functionComponent ob:PublicationOfTender ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:AwardCriterion, ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:LawForAwarding, ob:ProcurementDirective, ob:Tender ;
    rdfs:label "Durchführung einer Ausschreibung"@de, "Tendering"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Aufforderung zur Abgabe eines Angebots. Als Schritt einer Systemauswahl werden auf der Grundlage eines Pflichtenhefts potenzielle Anbieter aufgefordert, ein Angebot einzureichen. Eine Ausschreibung kann in Lose aufgeteilt werden. Die Vergabegesetze unterscheiden vereinfacht folgende Ausschreibungsarten: Offenes Verfahren, Nicht offenes Verfahren, Verhandlungverfahren sowie Direktvergabe."@de .

ob:TestInstallation
    ob:page "346"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    meta:updates ob:CommissionedAssessment ;
    meta:uses ob:Product ;
    rdfs:label "Test Installation"@en, "Testinstallation"@de ;
    meta:isAssociatedWith ob:SystemSelectionMethod ; # SHACL fix from rdfs:subClassOf because ob:SystemSelectionMethod is an EntityType
    skos:definition "Aktivität im Rahmen einer Systemauswahl, bei der ein Produkt in einer Testumgebung installiert wird, um das Produkt unter möglichst realitätsnahen Bedingungen vor einer Produktentscheidung genau zu prüfen. Testinstallationen ermöglichen die Überprüfung von Funktionalität, Benutzerfreundlichkeit, Adaptierbarkeit, Stabilität und Performance."@de .

ob:TestOperation
    ob:page "346"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    meta:updates ob:ApplicationSystem ;
    meta:uses ob:ApplicationSystem, ob:TestOperationSpecification ;
    rdfs:label "Test Operation"@en, "Testbetrieb"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfSystemIntroduction ;
    skos:definition "Aktivität im Rahmen einer Systemeinführung, bei der ein Anwendungssystem vor einem Roll-Out in einem ausgewählten Bereich parallel zum bisherigen Anwendungssystem betrieben wird."@de .

ob:TestOperationSpecification
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Test Operation Specification"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TestScenario
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Test Scenario"@en, "Testszenario"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:ThirdLevelSupport
    ob:page "284"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter13-1, ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:ApplicationSystem ;
    rdfs:label "Third-Level Support"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Dritte Ebene der Anwendungsbetreuung im Rahmen des Systembetiebs, bei der Systemspezialisten, ggf. auch von externen Firmen, für einzelne Anwendungssysteme benannt sind, die dann kontaktiert werden, wenn der Second-Level-Support ein Problem nicht lösen kann."@de .

ob:ThreeLayerGraphBasedMetamodel
    ob:page "168"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter8-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:DomainLayer, ob:LogicalToolLayer, ob:PhysicalToolLayer ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "3LGM²"@de, "Three Layer Graph-Based Metamodel"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationSystemModelingMethod ;
    skos:altLabel "Drei-Ebenen-Metamodell"@de ;
    skos:definition "Das Drei-Ebenen Metamodell (Three Layer Graph-Based Metamodell, 3LGM²) dient der statischen Beschreibung von Informationssystemen auf 3 Ebenen: Fachliche Ebene, Logische Werkzeugebene und Physische Werkzeugebene."@de .

ob:Time
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Time"@en, "Zeit"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TimeMeasurement
    ob:page "145"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Time Measurement"@en, "Zeitmessung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:Measurement ;
    skos:definition "Bei Zeitmessungen unterscheidet man die direkte Zeitmessung, in der Beginn und Ende einer Tätigkeit dokumentiert werden, und das Work-Sampling, bei dem über einen längeren Zeitraum zu festgelegten regelmäßigen Zeitpunkten die jeweils zu diesem Zeitpunkt durchge-führten Tätigkeiten jedes einzelnen Mitarbeiters dokumentiert werden. Dadurch kann ebenfalls der mittlere Zeitaufwand pro Tätigkeit abgeschätzt werden."@de .

ob:TimeToRun
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Time to Run"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TimeToRunCalculation
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:CrossLinkedGanttChart, ob:NetPlan ;
    rdfs:label "Laufzeitberechnung"@de, "Time to Run Calculation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:TimingDiagram
    ob:page "156"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Timing Diagram"@en, "Zeitverlaufsdiagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "beschreibt entlang einer Zeitskala den Zusammenhang von Nachrichten-flüssen und Zustandsübergängen"@de .

ob:ToDoList
    ob:page "74"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter5-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Aufgabenliste"@de, "To Do List"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "In einer Aufgabenliste werden für jeden Projektmitarbeiter die Arbeitspakete, für die er die Verantwortung übernommen hat, als einfache Aufzählung dargestellt, ebenso wie die Arbeitspakete, an denen er mitarbeiten wird."@de .

ob:Tool
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Tool"@en, "Werkzeug"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TopDownApproach
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Top-down Approach"@en, "Top-down-Ansatz"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TopManagement
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:OrganizationalUnit ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Top Management"@en, "Unternehmensleitung"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:TrafficLightModel
    ob:page "320"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:WorkPackage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ampelmodell"@de, "Traffic Light Model"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:TargetPerformanceComparison ;
    skos:definition "Graphische Darstellung des Status eines Projekts in Form einer Ampel bei der Projektüberwachung. Die Darstellung kann auf alle drei Achsen des Magischen Dreiecks des Projektmanagements, also auf Ergebnis, Zeit und Ressourcen, bezeihen."@de .

ob:TrainingConcept
    meta:chapter ob:Chapter11-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Training Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ResultDocument .

ob:TrainingCourse
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Training Course"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Transparency
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Transparency"@en, "Transparenz"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:TroubleShootingInTacticalInformationManagement
    meta:chapter ob:Chapter6-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Behebung von Störungen"@de, "Trouble Shooting"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:UmlActivityDiagram
    ob:page "346"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "UML Activity Diagram"@en, "UML-Aktivitätsdiagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:BusinessProcessModelingMethod ;
    skos:definition "Methode zur Modellierung von Geschäftsprozessen, welche auf der Darstellung von Aktivitäen, Rollen, Informationsobjekten und Kontrollstrukturen beruht."@de .

ob:UmlClassDiagram
    ob:page "153"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:entityTypeComponent ob:Class ;
    meta:isAssociatedWith ob:UnifiedModelingLanguage ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "UML Class Diagram"@en, "UML-Klassendiagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:DataModelingMethod ;
    skos:definition "Ein Klassendiagramm erlaubt die statische Beschreibung von Syste-men von Objekten, genauso wie bei der vorgestellten ER-Modellie-rung. Die Bezeichnung ‚Entität‘ kann dabei durch die Bezeichnung ‚Objekt‘ und die Bezeichnung ‚Entitätsklasse‘ durch ‚Objektklasse‘ oder einfach ‚Klasse‘ ersetzt werden. Zusätzlich kann die Beschrei-bung von Objekt(klass)en unter anderem um Verhaltensbeschreibun-gen ergänzt werden im Sinne definierter Schnittstellen zu Operatio-nen, die ein Objekt der jeweiligen Klasse ausführen kann. Methode zur Datenmodellierung, welche auf der Darstellung von Objekten und Klassen beruht."@de .

ob:UmlDiagram
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "UML Diagram"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ModelingMethod .

ob:UmlEntity
    ob:page "11"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16, ob:Chapter2-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Objekt"@de, "UML Entity"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:altLabel "Entität"@de, "Object"@en ;
    skos:definition "Ein Objekt stellt einen beliebigen Ausschnitt aus der wahrnehmba ren oder vorstellbaren Welt dar. Jedes einzelne Objekt weist eine Menge von Eigenschaften (Attribute) auf. Durch die Ermittlung ge meinsamer Eigenschaften lässt sich mittels Abstraktion eine Menge gleichartiger Objekte zu einer Denkeinheit zusammenfassen, die als Objekttyp (oder Klasse) bezeichnet wird."@de .

ob:UmlSequenceDiagram
    ob:page "346"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:UmlEntity ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "UML Sequence Diagram"@en, "UML-Sequenzdiagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "Methode zur Modellierung von Interaktionen zwischen Objekten entlang einer Zeitachse."@de .

ob:UmlUseCaseDiagram
    ob:page "346"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:ApplicationSystem ;
    meta:isAssociatedWith ob:User ; # SHACL fix from roleComponent
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "UML Use Case Diagram"@en, "UML-Anwendungsfall-Diagramm"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "Methode zur Modellierung von Interaktionen zwischen Anwendern und einem Anwendungssystem."@de .

ob:Understandability
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:label "Understandability"@en .

ob:UnifiedModelingLanguage
    ob:page "347"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "UML"@de, "Unified Modeling Language"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Sammlung von Modellen zur Darstellung von Objektsystemen. Beinhaltet mehrere graphische Notationen zur Beschreibung unterschiedlicher Aspekte eines Informationssystems."@de .

ob:Usability
    meta:chapter ob:Chapter9-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Usability"@en, "Verwendbarkeit"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:EvaluationCriterion .

ob:UsabilityTest
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Test der Gebrauchstauglichkeit der Software"@de, "Usability Test"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod .

ob:UseCase
    ob:page "320"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Anwendungsfall"@de, "Use Case"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Beschreibt die typische Interaktion zwischen Anwendern und einem Anwendungssystem für die Bearbeitung einer Aufgabe. Dient der Beschreibung von Anforderungen an ein Anwendungssystem aus der Sicht und in der Sprache der Anwender."@de .

ob:UseCaseDiagram
    ob:page "153"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "UML-Anwendungsfall-Diagramm"@de, "Use-Case-Diagram"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:UmlDiagram ;
    skos:definition "Ein UML-Anwendungsfalldiagramm (synonym Use-Case-Diagramm) erlaubt die Beschreibung von typischen Nutzungssituationen aus Sicht der Anwender und fokussiert dabei auf eine eher aufgaben- als pro-zessorientierter Sichtweise. Ein Anwendungsfall beschreibt dabei typische Interaktionen zwischen Anwendern und einem Anwendungs-system im Kontext der Bearbeitung einer Aufgabe. Mit relativ einfa-chen grafischen Mitteln können Anwendungsfälle mit den beteiligten menschlichen oder technischen Akteuren sowie mit anderen Anwen-dungsfällen in Beziehung gesetzt werden. Wesentliche Beschrei-bungselemente sind die Akteure (als Strichmännchen dargestellt) und die Anwendungsfälle (Ovale). Die Beziehung zwischen Akteuren und Anwendungsfällen wird durch eine Linie dargestellt. Zur Darstellung der Beziehungen zwischen Anwendungsfällen stehen die Vererbungs-beziehung (nicht-ausgefüllter Pfeil), die Realisierungsbeziehung (ge-strichelter Pfeil, bezeichnet mit <<realize>>), Enthaltensein (gestri-chelter Pfeil, bezeichnet mit <<include>>) und die Erweiterungsbe-ziehung (gestrichelter Pfeil, bezeichnet mit <<extend>>) zur Verfü-gung."@de .

ob:UseCaseDrivenRequirementsEngineering
    ob:page "201"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter9-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Anwendungsfallgetriebene Anforderungsermittlung"@de, "Use Case Driven Requirements Engineering"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification ;
    skos:definition "In der anwendungsfallgetriebenen Anforderungsermittlung werden die Aufgaben des betrachteten Anwendungsbereichs in Gestalt von Anwendungsfällen (siehe unten) erarbeitet und strukturiert."@de .

ob:User
    meta:approvesEntityType ob:TargetConcept ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isInvolvedIn ob:VerificationSpecification ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Anwender"@de, "User"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:UserAdministration
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Benutzerverwaltung"@de, "User Administration"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:UserKnowledgeTest
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Benutzer-Wissenstest"@de, "User Knowledge Test"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "zur Evaluation der Qualität von Schulungen"@de .

ob:UserSupport
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    meta:functionComponent ob:FirstLevelSupport, ob:SecondLevelSupport, ob:ThirdLevelSupport ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:UserSupportConcept ;
    rdfs:label "Nutzerbetreuung"@de, "User Support"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:UserSupportConcept
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Benutzerbetreuungskonzept"@de, "User Support Concept"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:UserTrainingSchedule
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Nutzerschulungsplan"@de, "User Training Schedule"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:UtilityAnalysis
    ob:page "332"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter10-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Nutzwertanalyse"@de, "Utility Analysis"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod, ob:SystemSelectionMethod ;
    skos:altLabel "Utility Analysis"@en ;
    skos:definition "Methode für die mehrdimensionale Bewertung und den Vergleich von Varianten auf Basis von definierten Bewertungskriterien. Der Zielerreichungsgrad wird dabei mit dem Gewicht des Bewertungskriteriums multipliziert und die Ergebnisse werden dann addiert, so dass sich für jede Variante ein Nutzwert ergibt. Die Variante mit dem höchsten Nutzwert wird gewählt."@de .

ob:VModel
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "V-Model"@en, "V-Modell"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectProcessModel .

ob:Vendor
    meta:approvesEntityType ob:MaintenanceContract, ob:PurchaseContract ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isInvolvedIn ob:ExecutionOfProductPresentation, ob:PreparationOfTrainingCourse, ob:SystemHandover, ob:TenderOpening, ob:Tendering ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:Bid, ob:MaintenanceContract ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:ExecutionOfProductPresentation ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Anbieter"@de, "Vendor"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role .

ob:Venue
    meta:chapter ob:Chapter13-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Gerichtsstand"@de, "Venue"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:Verification
    ob:page "347"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Verification"@en, "Verifikation"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement ;
    skos:definition "Aktivität zur Überprüfung der Verständlichkeit, Korrektheit, Vollständigkeit und Angemessenheit der Ergebnisse einer Informaitonsbeschaffung und Aufbereitung und Modellierung mit Hilfe von Mitarbeitern des Problembereichs oder Fachexperten. Eine Verifikation wird im Rahmen der Systemanalyse und Systembewertung, der Systemspezifikation oder der Systemevaluation durchgeführt."@de .

ob:VerificationEvaluation
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Verification (Evaluation)Verification (Evaluation)"@en, "Verifikation (Evaluation)"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Verification .

ob:VerificationProtocol
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Verification Protocol"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:VerificationSpecification
    meta:isAssociatedWith ob:Simulation ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:updates ob:TargetConcept ;
    meta:uses ob:CurrentStateModel, ob:EvaluationCriterion, ob:FunctionalSpecificationDocument, ob:MethodOfVerification, ob:TargetStateModel ;
    rdfs:label "Verification (Specification)"@en, "Verifikation (Spezifikation)"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Verification .

ob:VerificationSystemAnalysis
    ob:page "125"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter8-2 ;
    meta:functionComponent ob:ExecutionOfVerificationMeeting ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:Completeness, ob:Correctness, ob:InformationSystemModel, ob:Integrity, ob:Model ;
    rdfs:label "Verification (System Analysis)"@en, "Verifikation (Systemanalyse)"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:Verification ;
    skos:definition "Im nachfolgenden Verifikationsschritt werden die Ergebnisse der Systemanalyse verifiziert, also z. B. überprüft, ob die erhobenen Da-ten und die daraus gewonnenen Modelle und Erkenntnisse „wahr“ sind. Hierzu gehört die Überprüfung der Korrektheit, Vollständigkeit und Angemessenheit der erstellten Modelle. Diese Prüfung erfolgt unter Einbeziehung von Mitarbeitern des betrachteten Bereichs und/oder Fachexperten. Wir verwenden den Begriff der Verifikation hier also im Sinne der Systemanalyse. In anderen Bereichen der In-formatik kann der Begriff auch etwas anders verstanden werden. Die Korrektheit, Vollständigkeit und Angemessenheit der aufbereite-ten und ggf. modellierten Ergebnisse der Informationsbeschaffung ist durch Versäumnisse oder Missverständnisse während der Informa-tionsbeschaffung (vgl. auch Abb. 8.2 auf S. 118) sowie durch Auf-bereitungs- und Modellierungsfehler gefährdet. Zur Erkennung und Korrektur dieser potenziellen Fehler ist daher eine systematische Veri-fikation der aufbereiteten und ggf. modellierten Ergebnisse durch Mitarbeiter des betroffenen Bereichs und/oder durch Fachexperten zu empfehlen."@de .

ob:VerificationTest
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Verification Test"@en, "Verifikationstest"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:definition "zur Evaluation der Software"@de .

ob:VersionManagement
    meta:chapter ob:Chapter13-1 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Version Management"@en, "Versionsmanagement"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:Visit
    meta:chapter ob:Chapter9-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Visit"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationAcquisitionMethodSpecification .

ob:WaterfallModel
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Wasserfallmodell"@de, "Waterfall Model"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:ProjectProcessModel .

ob:WinWinSituation
    ob:page "348"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Win-Win Situation"@en, "Win-win-Situation"@de ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Ansatz zur Lösung von zwischenmenschlichen Konflikten. Grundidee ist, dass die Lösung eines Konflikts so zu erfolgen hat, dass beide Parteien einen Vorteil aus der Problemlösung ziehen können. Dies soll gewährleistet werden, dass die Lösung von beiden Parteien akzeptiert wird."@de .

ob:WorkPackage
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:entityTypeComponent ob:Activity ;
    meta:isAssociatedWith ob:Milestone ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Arbeitspaket"@de, "Work Package"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Abgegrenzbare Einheiten in einem Projekt, welche zusammengehörige Aktivitäten sinnvoll bündeln und von einem Arbeitspaket-Leiter geleitet werden. Arbeitspakete dienen der Erfüllung einer (Teil-) Aufgabe in einem Projekt. Arbeitspakete werden als Ergebnis der Strukturplanung während der Projektplanung formuliert."@de .

ob:WorkPackageDescription
    ob:page "53"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Arbeitspaket-Beschreibung"@de, "Work Package Description"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Eine Arbeitspaket-Beschreibung gibt die Rahmenbedingungen sowie die durchzuführenden Tätigkeiten und ggf. die zu verwendenden Methoden so konkret vor, dass ein Verantwortlicher das Arbeitspaket effizient durchführen kann."@de .

ob:WorkPackageExecution
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:Function, owl:Class;
    meta:uses ob:WorkPackageDescription, ob:ProjectPlan ;
    rdfs:label "Work Package Execution"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:WorkPackageManager
    ob:page "337"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    meta:isResponsibleForEntityType ob:WorkPackage ;
    meta:isResponsibleForFunction ob:WorkPackageExecution ;
    a meta:Role, owl:Class ;
    rdfs:label "Arbeitspaket-Leiter"@de, "Work Package Manager"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:Role ;
    skos:definition "Person, welche für die Durchführung eines Arbeitspakets entsprechend der Arbeitspaketbeschreibung verantwortlich ist."@de .

ob:WorkPackageStatusReport
    meta:chapter ob:Chapter6-3 ;
    meta:entityTypeComponent ob:TrafficLightModel ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Statusbericht für das Arbeitspaket"@de, "Work Package Status Report"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:WorkPackageTimeEstimation
    meta:chapter ob:Chapter5-2 ;
    a meta:Function, owl:Class ;
    rdfs:label "Abschätzen der geplanten benötigten zeitlichen Dauer für jedes Arbeitspaket"@de, "Work Package Time Estimation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:InformationManagement .

ob:WorkSchedule
    meta:chapter ob:Chapter3-4 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Dienstplan"@de, "Work Schedule"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:WorkflowManagement
    ob:page "319"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Ablauforganisation"@de, "Workflow Management"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType ;
    skos:definition "Beschreibt die Geschäftsprozesse in einem Bereich und ihr Zusammenwirken zur Erfüllung der jeweiligen Unternehmensaufgaben. Für die Modellierung der Ablauforganisation werden in der Regel Methoden zur Geschäftsprozessmodellierung eingesetzt."@de .

ob:Worksampling
    ob:page "268"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter12-2 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Worksampling"@en, "Zeitmessung"@de ;
    rdfs:subClassOf ob:SystemEvaluationMethod ;
    skos:altLabel "Multimomentaufnahme"@de ;
    skos:definition "Auswirkungen auf Effizienz von Arbeitsabläufen"@de .

ob:WrittenAgreement
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Schriftliche Vereinbarung"@de, "Written Agreement"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType .

ob:WrittenPresentation
    meta:chapter ob:Chapter10-3 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Schriftliche Präsentation"@de, "Written Presentation"@en ;
    rdfs:subClassOf ob:MethodOfProjectExecution .

ob:WrittenSurvey
    ob:page "132"^^xsd:positiveInteger, "142"^^xsd:positiveInteger ;
    meta:chapter ob:Chapter16 ;
    a meta:EntityType, owl:Class ;
    rdfs:label "Schriftliche Befragung"@de, "Written Survey"@en ;
    rdfs:subClassOf meta:EntityType, ob:InformationAcquisitionMethod ;
    skos:definition "Schriftliche Befragungen ermöglichen die gleichartige Befragung einer größeren Personenzahl. Einsatzbereiche schriftlicher Befragungen sind die strukturierte Erhe-bung von Informationen, die die Befragten haben (sollten), das Erfra-gen von Einstellung und Meinungen von Betroffenen, die Sammlung von Stärken und Schwachstellen einer Situation, eines Ablaufs oder einer Komponente sowie die Sammlung von Wünschen und Verbes-serungsvorschlägen. Schriftliche Befragungen sind immer standardisiert, da die Fragen not-wendigerweise fest vorgegeben sind. Die Fragen können dabei offen (Freitext-Fragen) oder geschlossen (in der Regel „Ankreuz-Fragen“) sein. Methode zur Informationsbeschaffung, bei der bestimmte Personen eigenständig schriftlich gestellte Fragen beantworten. Eine schriftliche Befragung dient dazu, Informationen, Einstellungen und Meinungen von Personen in einem zu untersuchenden Bereich zu erheben. Als Erhebungsformular wird ein Fragebogen verwendet. Von besonderer Bedeutung ist hier die Rücklaufquote. Schriftliche Befragungen besitzen in der Regel einen hohen Grad an Standardisierung (siehe standardisierte Datenerhebung)."@de .

ob:approves
    a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:label "approves"@en .

ob:blank207588
    rdf:_1 "Elske Ammenwerth" ;
    rdf:_2 "Reinhold Haux" ;
    rdf:_3 "Petra Knaup-Gregori" ;
    rdf:_4 "Alfred Winter" ;
    a rdf:Seq .

ob:blank216118
    rdf:_1 "Elske Ammenwerth" ;
    rdf:_2 "Reinhold Haux" ;
    rdf:_3 "Petra Knaup-Gregori" ;
    rdf:_4 "Alfred Winter" ;
    a rdf:Seq .

ob:chapter
    a owl:AnnotationProperty ;
    rdfs:label "Chapter"@en .

ob:page
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Seite in \"IT-Projektmanagement im Gesundheitswesen\""@de ;
    rdfs:label "Seite"@de, "page"@en ;
    rdfs:range xsd:nonNegativeInteger .

